<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<preface id="intro">
    <title>Introducción</title>
    <para>Este documento le dice cómo crear aplicaciones que se vean y se comporten bien, y que se ajusten a la interfaz de usuario de GNOME como un todo. Está escrito para diseñadores de interfaces, artistas gráficos y desarrolladores de software que crean software para el entorno GNOME. Se cubren consejos específicos tanto acerca del uso efectivo de los elementos de la interfaz como de los principios de filosofía y diseño generales detrás de la interfaz de GNOME.</para>
    <para>Estas guías están pensadas para ayudarle a diseñar y escribir aplicaciones fáciles de usar y consistentes con el Escritorio GNOME. Seguir las guías proporciona muchos beneficios: <itemizedlist>
	<listitem><para>Los usuarios aprenderán a usar su programa más rápidamente porque los elementos de la interfaz parecerán y se comportarán de la forma a la que están acostumbrados.</para></listitem>
	<listitem><para>Tanto los usuarios nuevos y avanzados serán capaces de completar tareas rápida y fácilmente porque la interfaz no les confundirá ni pondrá las cosas difíciles.</para></listitem>
	<listitem><para>Su aplicación tendrá un aspecto atractivo que encaja con el resto del escritorio.</para></listitem>
	<listitem><para>Su aplicación continuará siendo atractiva cuando los usuarios cambien los temas, tipografías y colores del escritorio.</para></listitem>
	<listitem><para>Su aplicación sera accesible para todos los usuarios, incluyendo aquellos con discapacidades o necesidades especiales.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Para ayudarle a lograr esos objetivos, estas guías cubren elementos de interfaz básicos, cómo usarlos y juntarlos de forma efectiva y cómo hacer que su aplicación se integre bien con el escritorio.</para>
    <para>Las recomendaciones aquí construidas son acerca de aspectos de diseño que funcionan bien en otros sistemas operativos, incluyendo Mac OS, Windows, Java y KDE. Al mismo tiempo contienen un sabor único para GNOME.</para>

    <tip><title>Recuerde...</title>
       <para>Seguir las guías hará su trabajo más fácil, no más difícil</para>
    </tip>

  </preface>
