<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="icons" lang="el">
  <title>Εικονίδια</title>
  <para>Τα εικονίδια είναι μια γραφική μεταφορά που αναπαριστά μια οπτική εικόνα που ο χρήστης συσχετίζει με ένα συγκεκριμένο αντικείμενο, κατάσταση ή λειτουργία. Όταν ένας χρήστης βλέπει ένα καλό εικονίδιο του θυμίζει αμέσως το στοιχείο που αναπαριστά, είτε αυτό είναι σε μια εφαρμογή στο μενού πλαισίου ή στην κατάσταση "δεξιάς στοίχισης" σε μια εργαλειοθήκη επεξεργαστή κειμένου.</para>
  <para>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Τα εικονίδια μπορούν να βοηθήσουν τον χρήστη σε γρήγορη σάρωση μεγάλου αριθμού αντικειμένων για να επιλέξετε το επιθυμητό στοιχείο. Ιδιαίτερα μετά την εξοικείωση ενός χρήστη με την εμφάνιση του εικονιδίου, μπορούν να το ταυτοποιήσουν πιο γρήγορα από μια ετικέτα κειμένου.</para></listitem>
      <listitem><para>Τα εικονίδια μπορούν να βελτιώσουν το κείμενο δίνοντας οπτικές προτάσεις που συνοδεύουν το περιγραφικό κείμενο. Μερικά πράγματα είναι πιο εύχρηστα με μια εικόνα, ακόμα και πολύ μικρή.</para></listitem>
      <listitem><para>Τα εικονίδια μπορούν περιεκτικά να αναπαραστήσουν έναν μεγάλο αριθμό αντικειμένων όταν υπάρχει ανεπαρκής χώρος εμφάνισης κειμενικών περιγραφών (όπως σε μια εργαλειοθήκη).</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </para>

  <sect1 id="icons-style">
    <title>Τύπος</title>
    
    <para>Το GNOME χρησιμοποιεί μια ήπια τρισδιάστατη εμφάνιση. Αυτή η τεχνοτροπία πετυχαίνεται χρησιμοποιώντας τεχνικές εξομάλυνσης, σκίασης και επισήμανσης. Το μάθημα <ulink url="http://developer.ximian.com/articles/tutorials/icons/"><citetitle>εικονίδια Gnome</citetitle></ulink> δίνει λεπτομέρειες πώς ένας από τους κορυφαίους καλλιτέχνες του GNOME δημιούργησε μερικά από αυτά τα αποτελέσματα.</para>
    <para>Τα συστατικά ενός τύπου εικονιδίου μπορούν να διαιρεθούν σε πολλές κατηγορίες όπως προοπτική, διαστασιμότητα, αποτελέσματα φωτισμού και παλέτα. Αυτά τα συστατικά παίζουν έναν σημαντικό ρόλο στην παροχή σε μια ομάδα εικονιδίων μιας συλλογικής ιδιαίτερης εμφάνισης. Για παράδειγμα, η εμφάνιση και η αίσθηση του Java είναι αναγνωρίσιμη από τη χρήση μιας πρωτεύουσας οκτάχρωμης παλέτας, εσωτερική επισήμανση και διαγώνιες διαβαθμίσεις. Ο τύπος του Macintosh Aqua είναι αναγνωρίσιμος από τη χρήση μιας δροσερής παλέτας με βάση το γαλάζιο, αποτελέσματα φωτισμού που μιμούνται ανακλαστικότητα και εξομάλυνση. Ο τύπος GNOME παρουσιάζει μια απαλή τριανταδυάχρωμη παλέτα, ήπιες πίπτουσες σκιές και μια μείξη μεταξύ σκίτσου και φωτορεαλιστικών γραφικών.</para>
    <table frame="topbot" pgwide="1">
      <title>Μία υδρόγειος με διαφορετικούς τύπους εικονιδίων</title>
      
      <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="center">
	<thead>
	  <row valign="top">
	    <entry>Java Metal</entry>
	    <entry>MacOS/X Aqua</entry>
	    <entry>GNOME</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row valign="middle">
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-java.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-java.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Υδρόγειος Java</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-aqua.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-aqua.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Υδάτινη υδρόγειος</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-gnome.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-style-gnome.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Υδρόγειος GNOME</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

    <sect2 id="icon_style_perspective">
      <title>Προοπτική</title>
      <remark>FIXME: need to flesh out a little</remark>
      <formalpara>
	<title>Προοπτική πίνακα</title>
	<para>Παρουσιάζει αντικείμενα όπως αυτά βρίσκονται σε έναν πίνακα ή γραφείο μπροστά από το χρήστη.</para>
      </formalpara>
      <figure>
	<title>Εικονογράφηση της προοπτικής πίνακα</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-perspective-table.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-perspective-table.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Εικόνα της προοπτικής πίνακα</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>
      <formalpara>
	<title>Επίπεδη προοπτική</title>
	<para>Παρουσιάζει αντικείμενα σαν να στηρίχτηκαν σε ράφι στο επίπεδο του ματιού. Κάντε το να φαίνεται σαν μια αστυνομική παράταξη.</para>
      </formalpara>
      <figure>
	<title>Εικονογράφηση της επίπεδης προοπτικής</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-perspective-shelf.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-perspective-shelf.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Εικόνα της επίπεδης προοπτικής</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>
    </sect2>

    <sect2 id="icon_style_lighting">
      <title>Φωτισμός</title>
      <remark>FIXME: need to flesh out a little</remark>
      <formalpara>
	<title>Πάνω αριστερά</title>
	<para>Σχεδιάστε σαν να υπάρχει φωτισμός που έρχεται από την πάνω αριστερή γωνία, με μια απαλή απόχρωση πίπτουσας σκιάς μέσα στα περιγράμματα 48x48 του εικονιδίου (αρχικό μέγεθος σχεδίασης) (120 μοίρες, απόσταση 4 εικονοστοιχείων, θόλωση 4 εικονοστοιχείων).</para>
      </formalpara>
      <formalpara>
	<title>Εναέρια</title>
	<para>Σχεδιάστε σαν να υπάρχει μια πηγή φωτός τοποθετημένη πάνω από την "κάμερα" ρίχνοντας κάτω μια σκιά.</para>
      </formalpara>
    </sect2>

    <sect2 id="icon_style_palette">
      <title>Παλέτα</title>
      <remark>FIXME: need to flesh out a little?</remark>
      <para>Τα εικονίδια πρέπει να χρησιμοποιήσουν χρώματα με βάση την βασική τριανταδυάχρωμη παλέτα, σκοτεινιάζοντας ή φωτίζοντας τα χρώματα για να επιτευχθεί η επιθυμητή εμφάνιση. Δείτε <xref linkend="Palette"/></para>
    </sect2>

  </sect1>

  <sect1 id="icons-types">
    <title>Είδη εικονιδίων</title>
    <table frame="all" pgwide="1" id="icon_specifications">
      <title>Προδιαγραφές για διαφορετικά είδη εικονιδίων που χρησιμοποιούνται στο GNOME</title>
      <tgroup cols="4" colsep="1" rowsep="1" align="center">
	<thead>
	  <row>
	    <entry>Τύπος εικονιδίου</entry>
	    <entry>Μεγέθη (σε εικονοστοιχεία)</entry>
	    <entry>Προοπτική</entry>
	    <entry>Πηγή φωτός</entry>
	    <entry>Παραδείγματα</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row>
	    <entry>Εικονίδια αντικειμένου / εγγράφου</entry>
	    <entry>24x24, 48x48*, 96x96</entry>
	    <entry>Πίνακας</entry>
	    <entry>Πάνω αριστερά</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-objects.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-objects.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>διάφορα εικονιδίων αντικειμένου</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Εικονίδια εφαρμογής</entry>
	    <entry>24x24, 48x48*</entry>
	    <entry>Πίνακας</entry>
	    <entry>Πάνω αριστερά</entry>
	    <entry>	
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-applications.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-applications.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>διάφορα εικονιδίων εφαρμογών</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Εικονίδια εργαλειοθηκών</entry>
	    <entry>24x24*, 48x48</entry>
	    <entry>Ράφι</entry>
	    <entry>Εναέρια</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-toolbar.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-toolbar.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>διάφορα εικονιδίων εργαλειοθηκών</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	  <row>
	    <entry>Εικονίδια μενού</entry>
	    <entry>16x16</entry>
	    <entry>Ράφι</entry>
	    <entry>Εναέρια</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-menu.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-menu.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>διάφορα εικονίδια μενού</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>(* υποδηλώνει το πρωτεύον μέγεθος για αυτό το είδος εικονιδίου)</para>

    <sect2 id="document_icons">
      <title>Εικονίδια εγγράφων</title>
      <para>Εάν είναι δυνατό, τα εικονίδια εγγράφου πρέπει να αποδίδουν τον τύπο του αρχείου χρησιμοποιώντας ένα φυσικό αντικείμενο. Για παράδειγμα ένα καλό εικονίδιο για βίντεο MPEG θα μπορούσε να είναι ένα καρούλι ταινίας. Αποτυχία ύπαρξης ενός κατάλληλου αντικειμένου, όταν ένας τύπος εγγράφου αντιστοιχεί σε μια συγκεκριμένη εφαρμογή, μια άλλη επιλογή είναι η χρήση τμήματος χαρτιού με το εικονίδιο της αντίστοιχης εφαρμογής να το καλύπτει ως εικονίδιο εγγράφου. Αυτό μπορεί να είναι κατάλληλο για έναν τύπο εγγράφου όπως αρχεία ρυθμίσεων μιας εφαρμογής.</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para><emphasis>Μην</emphasis> εμφανίζετε ένα τμήμα χαρτιού πίσω από ένα εικονίδιο εγγράφου εκτός και ο τύπος του εγγράφου έχει μια χρήση που αντιστοιχεί με φυσικό χαρτί (ή δεν βρέθηκε κατάλληλο αντικείμενο και χρησιμοποιείτε το εικονίδιο εφαρμογής). Για παράδειγμα, η τελική κατάσταση των περισσότερων εγγράφων επεξεργασίας κειμένου είναι ένα κομμάτι χαρτιού, έτσι είναι κατάλληλη η χρήση ενός κομματιού χαρτιού στο εικονίδιο. Από την άλλη μεριά, μια ταινία στον υπολογιστή έχει μικρή σχέση με ένα κομμάτι χαρτί, έτσι ένα κομμάτι χαρτί πίσω από ένα καρούλι ταινίας εισάγει κυρίως <link linkend="icon_problems_extraneous_information">οπτικό θόρυβο</link>. Η χρήση ενός κομματιού χαρτιού στους περισσότερους ή σε όλους τους τύπους εγγράφου δημιουργεί ένα πρόσθετο πρόβλημα: είναι πιο δύσκολο να σαρώσετε μεγάλους αριθμούς από εικονίδια επειδή δεν κατέχουν <link linkend="icon_design_silhouettes">ξεχωριστά περιγράμματα</link>. Μια χρήσιμη τεχνική για δημιουργία μιας λεπτής διαφοράς μεταξύ τύπων εγγράφου με παρόμοιους ρόλους (για παράδειγμα, μεταξύ "JPEG", "PNG", "GIF", κλπ) είναι η χρήση διαφορετικών χρωμάτων. Προχωρημένοι χρήστες που χρειάζεται να κάνουν αυτήν την διάκριση συχνά θα συνηθίσουν αυτές τις διαφορές.</para></listitem>
	<listitem><para><emphasis>Μην</emphasis> συμπεριλάβετε μια επέκταση αρχείου στο εικονίδιο. Η δουλειά του εικονιδίου εγγράφου δεν είναι να αποδώσει τέτοιες ακριβείς πληροφορίες αλλά να επιτρέψει μια γρήγορη οπτική διάκριση μεταξύ εγγράφων. Επιπρόσθετα, αυτό το κείμενο δεν θα εμφανιστεί στην προτιμητέα γραμματοσειρά και μέγεθος του χρήστη. Επειδή πολλοί τύποι εγγράφων συσχετίζονται με πολλές επεκτάσεις αρχείων, μια ενσωματωμένη επέκταση αρχείου στο εικονίδιο θα είναι επίσης συχνά λάθος. Σε ένα περιεχόμενο όπου η επέκταση αρχείου είναι πράγματι χρήσιμη, η εφαρμογή πρέπει να συνθέτει την πληροφορία στο εικονίδιο κατά τον χρόνο εκτέλεσης (χρησιμοποιώντας έτσι τη σωστή γραμματοσειρά και μέγεθος, καθώς και παίρνοντας τη σωστή επέκταση).</para></listitem>
	<listitem><para><emphasis>Μην</emphasis> προσαρμόζετε τα εικονίδια του εγγράφου σε ένα συγκεκριμένο θέμα του Ναυτίλου. Τα εικονίδια του εγγράφου είναι πιθανόν να χρησιμοποιούνται μαζί με ποικιλία διαφορετικών θεμάτων εικονιδίων και πρέπει να δουλεύουν καλά με όλα τους.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="application_icons">
      <title>Εικονίδια εφαρμογής</title>
      <!-- FIXME: we could give a lot more useful guidance here -->
      <para>Εφαρμογές που χειρίζονται έγγραφα πρέπει να ανακλούν το είδος του εγγράφου που χειρίζονται στο εικονίδιο. Εάν ο κύριος σκοπός μιας εφαρμογής είναι η επεξεργασία ενός συγκεκριμένου είδους εγγράφου, πρέπει να χρησιμοποιηθεί αυτό το εικονίδιο του εγγράφου ως το εικονίδιο του.</para>
    </sect2>

    <sect2 id="toolbar_icons">
      <title>Εικονίδια εργαλειοθηκών</title>
      <para>Η ιδέα μιας εργαλειοθήκης ως ενός ραφιού γεμάτου με εργαλεία πρέπει να αντανακλάται στα εικονίδια της εργαλειοθήκης. Τα εικονίδια της εργαλειοθήκης πρέπει να έχουν την προοπτική να βλέπονται από μπροστά, σαν να κάθονται πράγματι σε ένα ράφι στο επίπεδο του ματιού. Μερικοί οδηγοί σχεδιασμού αναφέρονται σε αυτήν την προοπτική ως "επίπεδη".</para>
      <itemizedlist>
	<listitem><para>Βεβαιωθείτε ότι τα εικονίδια των εργαλειοθηκών που θα χρησιμοποιούνται μαζί διακρίνονται εύκολα. Δοκιμάστε να <link linkend="icon_design_silhouettes">διάκριση των σχημάτων των εικονιδίων</link> μεταξύ τους.</para></listitem>
	<listitem><para>Ενώ οι περισσότεροι χρήστες θα προβάλλουν τα εικονίδια εργαλειοθήκης στα 24x24 εικονοστοιχεία, είναι σημαντική η συμπερίληψη ενός συνόλου εικονιδίων "μεγάλης γραμματοσειράς" στα 48x48 εικονοστοιχεία για λόγους πρόσβασης.</para></listitem>
	<listitem><para>Συχνά, δεν θα πρέπει να σχεδιάσετε οποιαδήποτε εικονίδια εργαλειοθήκης οι ίδιοι καθώς το GTK παρέχει μια πλατιά ποικιλία εικονιδίων παρακαταθήκης. Θα πρέπει να τα χρησιμοποιήσετε όποτε αντιπροσωπεύουν ένα από τα σκοπούμενα στοιχεία τους. Αυτό επιβάλλει συνεπή γλώσσα στις εφαρμογές και διευκολύνει τους χρήστες στην αναζήτηση στοιχείων στην εργαλειοθήκη. Μην χρησιμοποιείτε εικονίδια εργαλειοθήκης της παρακαταθήκης για οτιδήποτε άλλο πέρα από τον προοριζόμενο σκοπό, όμως, καθώς αυτό θα κάνει την εφαρμογή σας ανομοιόμορφη με τους άλλους και μπορεί εύκολα να μπερδέψει τους χρήστες σας.</para>
	<para>Για να περιηγηθείτε τα διαθέσιμα εικονίδια παρακαταθήκης, εγκαταστήστε τα πακέτα ανάπτυξης για την έκδοση 2.x του GTK και εκτελέστε <command>gtk-demo</command>. Διπλό πάτημα στο <guimenuitem>στοιχείο παρακαταθήκης και περιηγητής εικονιδίου</guimenuitem> για ενεργοποίηση του περιηγητή εικονιδίων παρακαταθήκης. Σημειώστε ότι τα εικονίδια ποικίλλουν στην διαθέσιμη ανάλυση, έτσι οι παρουσιαζόμενες εικόνες στον περιηγητή εικονιδίου δεν πρέπει να λαμβάνονται ως ενδεικτικές της μέγιστης ποιότητας μιας εικόνας. Για να προβάλετε τις εικόνες σε μορφή PNG, ψάξτε στον πηγαίο κώδικα του GTK 2 στο <filename class="directory">gtk/εικονίδια παρακαταθήκης</filename>.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="menu_icons">
      <title>Εικονίδια μενού</title>
      <para>Οι αρχές σχεδίασης εικονιδίων εργαλειοθήκης πρέπει να ακολουθούν τα εικονίδια μενού, αλλά σε μικρότερο μέγεθος. Όπου υπάρχει ένα αντίστοιχο εικονίδιο εργαλειοθήκης, ένα εικονίδιο μενού πρέπει να αντικατοπτρίζει τη σχεδίαση του.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="icons-design">
    <title>Σχεδίαση λειτουργικών εικονιδίων</title>
    <para>
      <tip><title>Πρόχειρος κανόνας για μεταφορές εικονιδίων</title><para>"Αν πρέπει να σκεφτείτε για ένα εικονίδιο να 'το πάρετε', η μεταφορά είναι πολύ σύνθετη"</para></tip>
    </para>
	
    <itemizedlist>
      <listitem>
	<formalpara>
	  <title>Σχεδίαση προτεινόμενων λειτουργικών εικονιδίων</title>
	  <para>Τα εικονίδια πρέπει να υποδηλώνουν τη λειτουργία με την οποία σχετίζονται. Το βέλτιστο εικονίδιο θα προτείνει στον χρήστη τον κύριο σκοπό του προγράμματος ή της λειτουργίας χωρίς να πρέπει να έχει διαβάσει το συνοδευτικό κείμενο. Οι χρήστες αναγνωρίζουν λειτουργικά τα δηλωτικά εικονίδια πιο γρήγορα από άλλες μορφές επειδή σχετίζονται άμεσα με ένα φυσικό αντικείμενο ή ενέργεια.</para>
	</formalpara>
	<figure>
	  <title>Ένα προτεινόμενο λειτουργικό εικονίδιο για έναν επεξεργαστή κειμένου</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-word-processor.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-word-processor.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένα έγγραφο με ένα μολύβι να γράφει πάνω του</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>
	<figure>
	  <title>Ένα προτεινόμενο λειτουργικό εικονίδιο για υπογράμμιση</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-underline-text.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-underline-text.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένας υπογραμμισμένος χαρακτήρας</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>
      </listitem>
      <listitem id="icon_design_silhouettes">
	<formalpara>
	  <title>Κάντε διακριτά τα σχήματα των εικονιδίων</title>
	  <para>Είναι σημαντικό να διευκολύνετε την οπτική διάκριση των εικονιδίων που θα χρησιμοποιηθούν μαζί, για παράδειγμα εικονίδια εργαλειοθήκης και εικονίδια εγγράφου. Το ανθρώπινο οπτικό σύστημα είναι εξαίρετο στις γρήγορες διακρίσεις μεταξύ στοιχείων με βάση το σχήμα, έτσι ένας καλός τρόπος να βοηθήσετε τους χρήστες σας να ταξινομήσουν μέσα από ένα μεγάλο αριθμό εικονιδίων είναι η χρήση διαφορετικών σχημάτων. Μπορείτε να δείτε το σχήμα ενός εικονιδίου πιο καθαρά μετατρέποντας το σε σιλουέτα: μαυρίστε όλες τις περιοχές του εικονιδίου που δεν είναι διαφανείς.</para>
	</formalpara>
	<example>
	  <title>Διακριτά σχήματα από το θέμα εικονιδίων του GNOME</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-silhouette.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-silhouette.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Περιγράμματα ποικίλων εικονιδίων εργαλειοθηκών</phrase></textobject></mediaobject>
	</example>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <!-- CB-Ed: Much of this section has good substance, but is communicated poorly.  There seem to be a lot of blanket statements, and the tone is subjective (e.g., text describing figure 12, the Gnumeric icon.  Stick just to the facts, or try to stay closely to objective language, and language that will not be presenting things in a way that can be argued with or questioned. -->
    <!-- Seth: Objective language does not present the entire picture. While its better for laying down hard and fast guidelines, it does not assist designers in understanding the motivation behind various decisions. This document covers the design *philosophy* as well as providing specific guidelines. This is in fact one of my major complaints about the Java guidelines relative to the MacOS guidelines. Java guidelines attempt to maintain a facade of scientific objectivity and in doing so fail to educate designers as well as failing to communicate the real dynamics of good design. Dealing with more subjective issues is particularly important because many of the readers of the GNOME guidelines will not be professional icon artists, or even graphic designers. -->
    

    <!-- FIXME: we need a short section that talks about finding useful metaphors and images for icons -->
    
    <sect2 id="icon_design_process">
      <title>Προτεινόμενη διαδικασία σχεδίασης για εικονίδια εργαλειοθηκών και μενού</title>
      <para>Για λόγους πρόσβασης, θα πρέπει να δημιουργήσετε εκδόσεις υψηλής αντίθεσης όλων των εικονιδίων, πέρα από το κανονικό εικονίδιο αντίθεσης. Μια προτεινόμενη διαδικασία για βολική ενσωμάτωση του στη σχεδίαση εικονιδίων είναι η εξής:</para>
      <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Σχεδιάστε το βασικό περίγραμμα όσο πιο κοντά στα 48x48 εικονοστοιχεία:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-1.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-1.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Συμπληρώστε με ασπρόμαυρο για δημιουργία λεπτομέρειας. Μην προσθέσετε αδικαιολόγητα πίπτουσες σκιές ή εξομάλυνση:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-2.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-2.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Χρησιμοποιήστε την ολοκληρωμένη εικόνα ως ένα εικονίδιο υψηλής αντίθεσης και μεγάλης γραμματοσειράς:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-3.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-3.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Το GNOME θα το σμικρύνει αυτόματα ώστε να δημιουργήσει ένα εικονίδιο με υψηλή αντίθεση διαστάσεων 24x24:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-4.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-4.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Ή μπορείτε να δημιουργήσετε με το χέρι μια έκδοση 24x24, που θα είναι ανώτερη σε αντίθεση και οξύτητα:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-5.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-5.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Προσθέστε χρώμα και εξομάλυνση στο μεγάλης γραμματοσειράς και υψηλής αντίθεσης εικονίδιο:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-6.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-6.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Προσθήκη διαβαθμίσεων για ένα ομαλό, ρεαλιστικό αποτέλεσμα:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-7.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-7.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Προσθέστε μια πίπτουσα σκιά (γενική γωνία 120 μοιρών, απόστασης 4 εικονοστοιχείων, θόλωσης 4 εικονοστοιχείων, 40% αδιαφάνεια) και χρησιμοποιήστε την ολοκληρωμένη εικόνα ως εικονίδιο κανονικής αντίθεσης και μεγάλης γραμματοσειράς:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-8.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-8.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Τώρα θα πρέπει να δημιουργήσετε με το χέρι μια έκδοση αυτού του εικονιδίου στα 24x24. <emphasis>Μην</emphasis> κλιμακώστε απλά το μεγαλύτερο εικονίδιο, καθώς αυτό το εικονίδιο θα ιδωθεί από την πλειοψηφία των χρηστών και το αποτέλεσμα της κλιμάκωσης θα είναι λιγότερο διακριτό:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-9.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-9.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Δημιουργήστε μια στρώση με το ίδιο περίγραμμα και μέγεθος του εικονιδίου κανονικής αντίθεσης και μεγάλης γραμματοσειράς, έπειτα καλύψτε το στο χρωματικό εικονίδιο. Δώστε στην στρώση επικάλυψης αδιαφάνεια 40% και χρησιμοποιήστε την ολοκληρωμένη εικόνα ως το εικονίδιο χαμηλής αντίθεσης και μεγάλης γραμματοσειράς:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-10.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-10.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Το GNOME θα το σμικρύνει αυτόματα ώστε να δημιουργήσει ένα εικονίδιο 24x24 με χαμηλή αντίθεση:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-11.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-11.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
      <listitem>
	  <para>Ή μπορείτε να δημιουργήσετε με το χέρι μια έκδοση 24x24, που θα είναι ανώτερη σε αντίθεση και οξύτητα:</para>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-12.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/icon-design-process-12.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  </mediaobject>
	</listitem>
      </orderedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="icon_problems">
      <title>Προβλήματα προς αποφυγή</title>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title>Αποφύγετε τα εικονίδια που υποδηλώνουν κάποιο όνομα</title>
	    <para>Μερικά εικονίδια, όπως το αρχικό εικονίδιο διαχειριστή αρχείων Ναυτίλου, δεν δηλώνουν τον σκοπό του προγράμματος, αλλά αντίθετα δίνουν το όνομα του προγράμματος. Αυτό είναι λιγότερο επιθυμητό από ένα λειτουργικό δηλωτικό εικονίδιο, επειδή μια πρόσθετη στρώση αφαίρεσης προστίθεται (αντί για συσχέτιση της διαχείρισης αρχείου με ένα εικονίδιο που αναπαριστά αρχεία, πρέπει να συσχετιστεί η διαχείριση αρχείου με τον ναυτίλο και με μια εικόνα του κελύφους του ναυτίλου). Επιπρόσθετα, δυσκολεύει τους νέους χρήστες που μπορεί να μην ξέρουν τι είναι ο "Ναυτίλος" και συνεπώς δεν θα αναγνωρίσουν ένα εικονίδιο κελύφους ως τον διαχειριστή αρχείων.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Το αρχικό εικονίδιο με προτεινόμενο όνομα για το Ναυτίλο</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-nautilus.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-nautilus.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Μια εικόνα του κελύφους του ναυτίλου</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> συμπεριλάβετε χαρακτηριστικό κείμενο σε εικονίδια</title>
	    <para>Αποφύγετε εικονίδια που περιέχουν το κείμενο του ονόματος του προγράμματος στο εικονίδιο. Δεν περιέχουν αποτελεσματικά καμιά μεταφορά ή εικόνα για να τα ταυτοποιήσει ο χρήστης και είναι προφανώς πιο δύσκολο να διαβαστούν από τον συνοδευτικό τίτλο. Επειδή τα εικονίδια έλκουν τα μάτια, ένα εικονίδιο που είναι δύσκολα ταυτοποιήσιμο αντί για κείμενο, είναι δυνητικά χειρότερο από κανένα εικονίδιο. Συνεπώς τα "εικονίδια κειμένου" δεν πρέπει να χρησιμοποιούνται. Επιπλέον, το κείμενο πρέπει να αποφεύγεται σε εικονίδια επειδή δυσκολεύει τη μετάφραση των εικονιδίων. Εάν υπάρχει κείμενο σε εικονίδια δεν θα πρέπει να σχηματίζει λέξεις στην μητρική σας γλώσσα, ένα καλό μέτρο για επιβεβαίωση ότι το συγκεκριμένο κείμενο δεν προσφέρει στο νόημα του εικονιδίου.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Κείμενο στο αρχικό εικονίδιο του Gedit</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-gedit.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-gedit.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Το αρχικό εικονίδιο GEdit, ένα ορθογώνιο που περιέχει τη λέξη "GEdit".</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> βασίζεστε σε πληροφορίες που οι χρήστες σας δεν έχουν</title>
	    <para>Τυχαία εικονίδια εμφανίζονται να μην έχουν σχέση με την εφαρμογή (εκτός από ίσως κάποια περίεργη σύνδεση στο μυαλό του προγραμματιστή). Αυτά τα εικονίδια δεν πρέπει <emphasis>ποτέ</emphasis> να χρησιμοποιηθούν και θα μπερδέψουν πιθανόν τον χρήστη περισσότερο από ότι θα τον βοηθήσουν. Ο σκοπός του εικονιδίου δεν πρέπει να είναι να "φαίνεται όμορφο"· αυτό είναι απλά μια πολύ επιθυμητή παρενέργεια.</para>
			</formalpara>
	    <para>Ο λογότυπος του έργου SodiPodi είναι ένας σκίουρος, που χρησιμοποιείται ως το εικονίδιο εφαρμογής. Όμως, επειδή ο λογότυπος δεν έχει καμιά φανερή σύνδεση <emphasis>με τον χρήστη</emphasis>, είναι ένα φτωχό εικονίδιο. Βεβαιωθείτε ότι δεν βασίζεστε σε πληροφορίες που οι χρήστες δεν έχουν αναγκαστικά.</para>
	  <figure>
	    <title>Ένα φαινομενικά τυχαίο εικονίδιο για το SodiPodi</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-sodipodi.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-sodipodi.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένας σκίουρος</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem id="icon_problems_extraneous_information">
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> συμπεριλάβετε άσχετες πληροφορίες</title>
	    <para>Να θυμάστε ότι τα εικονίδια συχνά προβάλλονται σε μικρότερη μορφή. Υπερβολικές πληροφορίες μπορεί να κάνουν το εικονίδιο ακατανόητο όταν μικραίνει σε μέγεθος (π.χ. όταν τοποθετείται σε ένα πλαίσιο ή στη λίστα εργασιών). Υπερβολικές πληροφορίες επίσης διευκολύνουν τους χρήστες να μπερδευτούν σχετικά με τον σκοπό της εφαρμογής. Για παράδειγμα, σε έλεγχο χρήσης πολλοί χρήστες νόμισαν μια παλιότερη έκδοση του εικονιδίου Evolution (παρακάτω) θα ξεκινούσε έναν επεξεργαστή κειμένου. Παραπλανήθηκαν από το μολύβι και το χαρτί, που μπορεί να ιδωθεί ως άσχετη πληροφορία: υπονοείται ότι το πρόγραμμα αλληλογραφίας θα σας επιτρέψει να γράψετε μηνύματα καθώς και να δεχτείτε. Ένα καλύτερο εικονίδιο θα μπορούσε να ήταν ένας απλός φάκελος. Πιο σημαντικό στο μυαλό του σχεδιαστή του εικονιδίου θα πρέπει να υπήρχε μια σκέψη των ελάχιστων απαραίτητων οπτικών στοιχείων για την έκφραση του σκοπού του προγράμματος.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Άσχετες πληροφορίες -το εικονίδιο του Evolution</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-evolution.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-evolution.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Το εικονίδιο του Evolution</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	  <para>Αυτό το εικονίδιο (παρακάτω) του Gnumeric είναι ένα θαυμάσιο εικονίδιο εκτός από την εισαγωγή πρόσθετου οπτικού θορύβου. Το πρόσθετο φύλλο του χαρτιού με το 'g' πάνω του πίσω από το υπολογιστικό φύλλο και το διάγραμμα δεν προσθέτει σημαντική αξία στο εικονίδιο και παρέχει πρόσθετη οπτική αφαίρεση. Σε αυτήν την περίπτωση η συμβολή του άσχετου στοιχείου στην εμφάνιση του εικονιδίου είναι αρνητική. Απλά, καλοζυγισμένα εικονίδια φαίνονται πιο ελκυστικά από άτακτα εικονίδια. Ένα βελτιωμένο εικονίδια θα μπορούσε να περιέχει μόνο το υπολογιστικό φύλλο και το διάγραμμα· μεγαλύτερο επειδή μπορούν να χρησιμοποιήσουν όλον τον χώρο στο εικονίδιο και άρα οπτικά πιο διακριτό.</para>
	  <figure>
	    <title>Άσχετες πληροφορίες - το παλιό εικονίδιο του Gnumeric</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-gnumeric.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-gnumeric.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Το εικονίδιο Gnumeric</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> συμπεριλάβετε μέρη του σώματος στο εικονίδιο</title>
	    <para>Επειδή το GNOME σκοπεύει να είναι μια διεθνής επιφάνεια εργασίας, χρειάζεται να αποφύγει εικόνες που είναι δυνητικά προσβλητικές ή συγκρούονται με άλλους πολιτισμούς. Μια πρώτη πηγή προσβλητικών εικόνων είναι ποικίλα μέρη του σώματος σε έναν αριθμό διαφορετικών διαμορφώσεων. Πέρα από προσβλητικές χειρονομίες με παλάμες, βραχίονες ή δάκτυλα· μέρη του σώματος θεωρούνται "καθαρά" σε έναν πολιτισμό (όπως τα μάτια), ενώ θεωρούνται κακόγουστα ή χυδαία σε κάποιον άλλον (όπως η μύτη). Με βάση μια έρευνα εικονιδίων στο GNOME, τα μέρη του σώματος εμφανίζονται συχνά στα λιγότερο επικοινωνιακά εικονίδια (συχνά "δείχνοντας" σε κάποιο στοιχείο στο εικονίδιο)· χρησιμοποιούνται ως μια αναποτελεσματική βοήθεια για φτωχή μεταφορά. Σε αυτές τις καταστάσεις μέρη του σώματος <emphasis>δεν</emphasis> πρέπει να χρησιμοποιούνται. Ακόμα σε καταστάσεις όπου η μεταφορά είναι κατάλληλη (για παράδειγμα ένα μάτι που αντιπροσωπεύει την εμφάνιση της εφαρμογής sawfish) είναι καλύτερο να αποφύγετε τη χρήση μέρους του σώματος. Συχνά μέρη του σώματος χρησιμοποιήθηκαν στο GNOME για προτείνουν μια ανθρώπινη "επιλογή" ή "χρήση" από κάτι. Αυτό είναι κανονικά ένα περιττό σημείο για τον σχεδιαστή του εικονιδίου. Τα άτομα προσπαθούν φυσικά να καταλάβουν αντικείμενα αναφορικά με τον εαυτόν τους (εμφανίστε σε κάποιον ένα ρόπαλο και θα σκεφτεί να χτυπήσει κάτι με το ρόπαλο, εμφανίστε ένα εργαλείο και θα σκεφτεί τη χρήση του, κλπ). Για παράδειγμα, ο επιλογέας γραμματοσειράς εμφανίζει ένα δάκτυλο που δείχνει σε ένα "F" υποδεικνύοντας στον χρήστη να επιλέξει μεταξύ μιας σειράς γραμματοσειρών. Ένα καλύτερο εικονίδιο θα ήταν το κείμενο "Aa" που παρουσιάζεται με μια κομψή γραμματοσειρά (προκαλώντας την προσοχή στη γραμματοσειρά παρά στο κείμενο). Ο χρήστης δεν χρειάζεται να του πούνε να "επιλέξει" τη γραμματοσειρά, μπορεί να το συμπεράνει εύκολα.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Χρήση τμημάτων σώματος- το εικονίδιο του επιλογέα γραμματοσειράς</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-font-selection-poor.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-font-selection-poor.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Το αρχικό εικονίδιο επιλογέα γραμματοσειράς</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>	    
	  <figure>
	    <title>Ένα καλύτερο εικονίδιο για τον επιλογέα γραμματοσειράς</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-font-selection-good.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-font-selection-good.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένα απλό εικονίδιο αντικατάστασης που εμφανίζει ένα κομψό "Aa"</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> βασίζετε τη μεταφορά της εικόνας σε λογοπαίγνια</title>
	      <para>Αυτό πρέπει να αποφευχθεί για μερικούς λόγους, ο πιο φανερός είναι ότι τα λογοπαίγνια δεν μεταφράζονται καλά. Για παράδειγμα, η αναπαράσταση της "παρακολούθησης ημερολογίου συστήματος" ως ένα κούτσουρο θα είναι πιθανόν μη επικοινωνιακός σε άλλες γλώσσες πέρα από τα αγγλικά. Επιπρόσθετα, οι περισσότεροι χρήστες δεν καταλαβαίνουν τη λέξη εκτέλεση μέχρι να είναι υπερβολικά αργά για το εικονίδιο να τους βοηθήσει. Ακόμα και μετά την εξοικείωση ότι η "παρακολούθηση ημερολογίου συστήματος" αντιπροσωπεύεται με ένα κούτσουρο, οι χρήστες δεν σχετίζουν αρκετά γρήγορα το εικονίδιο για να τους βοηθήσει στη σάρωση μέσα από καταχωρίσεις μενού. Ένα δημοφιλές παράδειγμα αυτού του προβλήματος ήταν η διάδοση των εικονιδίων που αναπαριστούν τον "παγκόσμιο ιστό" ως ιστό μιας αράχνης στα μέσα του 1990. Μέρος της αξίας των εικονιδίων είναι ότι παρακάμπτουν τη γλωσσική κατανόηση και συνεπώς είναι συμπληρωματικά στους τίτλους, επιτρέποντας στους χρήστες να χρησιμοποιήσουν περισσότερες περιοχές του μυαλού παρά γλωσσική αναγνώριση (ήδη χρησιμοποιούμενη στη σάρωση για τίτλους) όταν ψάχνουν στοιχεία.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Λογοπαίγνιο - εικονίδιο παρακολούθησης ημερολογίου συστήματος</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-system-log.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-system-log.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένα κούτσουρο δέντρου</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
	<listitem>
	  <formalpara>
	    <title><emphasis>Μην</emphasis> χρησιμοποιείτε βίαιες εικόνες</title>
	    <para>Όπως ακριβώς οι λέξεις "σκοτώνω" και "φονεύω" είναι ακατάλληλες σε διεπαφές, βίαια ή καταστροφικά εικονίδια πρέπει να αποφεύγονται. Το εικονίδιο "τερματισμού" χρησιμοποιεί την εικόνα ενός διακόπτη μεγάλης έκρηξης, πιθανόν προσπαθώντας να μεταφέρει την ιδέα του απότομου τερματισμού. Όμως, αυτό το εικονίδιο είναι πιθανόν να φοβίσει κάποιους χρήστες του υπολογιστή που δεν θα θέλουν να πατήσουν στο εικονίδιο, επειδή φοβούνται μην καταστρέψουν κάτι.</para>
	  </formalpara>
	  <figure>
	    <title>Εικονίδιο τερματισμού με καταστροφική εμφάνιση</title>
	    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-shut-down.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-shut-down.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ένα κουμπί έκρηξης</phrase></textobject></mediaobject>
	  </figure>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="icons-design-accessible">
       <title>Σχεδίαση προσιτών εικονιδίων</title>
       <para>Η επιφάνεια εργασίας του GNOME περιλαμβάνει ένα θέμα με υψηλή αντίθεση που κάνει την επιφάνεια εργασίας και τις εφαρμογές που εκτελούνται σε αυτή προσιτές στους χρήστες με ένα εύρος προβλημάτων όρασης. Για να θεωρηθεί πλήρως προσβάσιμη, όλα τα εικονίδια στην εφαρμογή σας πρέπει να αντικαθίστανται με ένα κατάλληλο εναλλακτικό όταν αυτά τα θέματα χρησιμοποιούνται.</para>
	<tip><title>Εικονίδια χαμηλής αντίθεσης</title>
	<para>Τα θέματα με εικονίδια χαμηλής αντίθεσης είναι παρωχημένα στο GNOME 2.22. Δεν είναι πλέον απαραίτητα για την επίτευξη ισοδύναμων εικονιδίων χαμηλής αντίθεσης.</para></tip>
       <sect2 id="icons-design-highcontrast">
	<title>Εικονίδια υψηλής αντίθεσης</title>
	<para>Τα εικονίδια υψηλής αντίθεσης απλοποίησαν πολύ τις εκδόσεις των υπαρχόντων κανονικών εικονιδίων της εφαρμογής. Σχεδιάστηκαν με δύο χρώματα, άσπρο και μαύρο και πιο παχιά περιγράμματα. Αυτή η τεχνοτροπία επιτρέπει εικονίδια υψηλής αντίθεσης να διακρίνονται όταν προβάλλονται από χρήστη με οπτική εξασθένιση. Παρακάτω είναι μια προσέγγιση με τι μοιάζουν καλοσχεδιασμένα εικονίδια υψηλής αντίθεσης όταν προβάλλονται από κάποιον με οπτική εξασθένιση.</para>
    <table frame="topbot" pgwide="1">
	    <title>Προσομοίωση χρήστη χαμηλής όρασης που κοιτάζει εικονίδια υψηλής αντίθεσης</title>
      
      <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="center">
	<thead>
	  <row valign="top">
	    <entry>Περιγραφή</entry>
	    <entry>Εικονίδιο υψηλής αντίθεσης</entry>
	    <entry>Προσομοιωμένη εμφάνιση</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row valign="top">
		<entry>Βιβλίο</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-book.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-book.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Εικονίδιο βιβλίου</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-book-blur.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-book-blur.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Θολό εικονίδιο βιβλίου</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	  <row valign="top">
		<entry>Δίσκος</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-cdrom.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-cdrom.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>εικονίδιο CD-ROM</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-cdrom-blur.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-cdrom-blur.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Θολό εικονίδιο CD-ROM</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	  <row valign="top">
		<entry>Αντιγραφή</entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-copy.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-copy.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Εικονίδιο αντιγράφου</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	    <entry>
	      <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-copy-blur.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-copy-blur.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Θολό εικονίδιο αντιγράφου</phrase></textobject></mediaobject>
	    </entry>
	  </row>
	</tbody>
      </tgroup>
    </table>

	<para>Εάν ένα κανονικό εικονίδιο χρησιμοποιεί μια απλή κατευθείαν μεταφορά που αντιστοιχεί σε εικονίδιο υψηλής αντίθεσης μπορεί συχνά να χρησιμοποιηθεί η ίδια μεταφορά. Σε πολλές περιπτώσεις η ίδια μεταφορά θα χρειαστεί να σχεδιαστεί διαφορετικά για τη δημιουργία ενός απλοποιημένου εικονιδίου υψηλής αντίθεσης.</para>
	 <figure>
		 <title>Απλοποιημένη αντιπροσώπευση των μεταφορών για εικονίδια υψηλής αντίθεσης</title>
	         <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-metaphors.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-hc-metaphors.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Σύγκριση φωτορεαλιστικής τεχνοτροπίας κανονικών εικονιδίων με τα πιο απλά εικονίδια υψηλής αντίθεσης τεχνοτροπίας γραμμικής τέχνης</phrase></textobject></mediaobject>
									             </figure>

	<para>Τα εικονίδια υψηλής αντίθεσης δημιουργούνται σε ένα διανυσματικό πρόγραμμα σχεδίασης. Τα ασπρόμαυρα σχήματα έχουν είναι στρωματοποιημένα για τη δημιουργία ενός απλοποιημένου εικονιδίου. Η διαδικασία είναι σαν δημιουργία στρώσης ασπρόμαυρων κομματιών από χαρτί κατασκευής, ενώ συμπληρώνετε ένα κολάζ.</para>
	 <figure>
		<title>Στρωματική τεχνική για εικονίδια υψηλής αντίθεσης</title>
	         <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-floppy-dissected.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-floppy-dissected.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Αναλυτική προβολή των χρησιμοποιούμενων στρώσεων σε εικονίδιο δισκέτας υψηλής αντίθεσης</phrase></textobject></mediaobject>
									             </figure>

	<tip><title>Επαναχρησιμοποίηση υπαρχόντων σχημάτων</title>
		<para>Συχνά σχήματα από υπάρχοντα εικονίδια υψηλής αντίθεσης μπορούν να αυξομειωθούν και να ξαναχρησιμοποιηθούν για πιο γρήγορη κατασκευή ενός νέου εικονιδίου.</para></tip>

	<tip><title>Μην ξεχνάτε το περίγραμμα!</title>
		<para>Είναι χρήσιμο να σχεδιάζετε εικονίδια υψηλής αντίθεσης πάνω σε προσωρινό χρώμα παρασκηνίου, ώστε να μην ξεχνάτε να σχεδιάζετε το εξωτερικό λευκό περίγραμμα.</para></tip>
     </sect2>
     <sect2 id="icons-design-lowcontrast">
	     <title>Εικονίδια χαμηλής αντίθεσης</title>

		<tip><title>Εικονίδια χαμηλής αντίθεσης</title>
		<para>Τα θέματα με εικονίδια χαμηλής αντίθεσης είναι παρωχημένα στο GNOME 2.22. Δεν είναι πλέον απαραίτητα για την επίτευξη ισοδύναμων εικονιδίων χαμηλής αντίθεσης.</para></tip>
	     <para>Ο στόχος των θεμάτων χαμηλής αντίθεσης είναι η εξάλειψη, όσο το δυνατόν, των φωτεινών τιμών (π.χ. μία μεγάλη τιμή 'V' στο HSV). Για να το επιτύχετε, τα χρώματα στα εικονίδια χαμηλής αντίθεσης συμπιέζονται προς το μέσο του εύρους τιμών, π.χ. τα σκούρα χρώματα φωτίζονται και τα ανοικτά σκουραίνουν.</para>
	     <para>Τα εικονίδια χαμηλής αντίθεσης δημιουργούνται από τα υπάρχοντα κανονικά εικονίδια προσαρμόζοντας τα επίπεδα στο GIMP. Τα επίπεδα εισόδου ορίζονται σε 100, 1.25, 200 και τα επίπεδα εξόδου σε 100, 160, όπως εμφανίζονται στο διάλογο επιπέδων παρακάτω. Οι μεγάλοι αριθμοί κανονικών εικονιδίων μπορούν να μετατραπούν γρήγορα σε χαμηλής αντίθεσης χρησιμοποιώντας τις διευκολύνσεις σεναρίων του GIMP.</para>
	      <figure>
	        <title>Ο διάλογος επιπέδων στο GIMP που εμφανίζει τα ορθά επίπεδα για τη δημιουργία εικονιδίων χαμηλής αντίθεσης</title>
		<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/icons-lowcontrast-levels.png" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/icons-lowcontrast-levels.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ο διάλογος επιπέδων στο GIMP που εμφανίζει επίπεδα εισαγωγής ορισμένα σε 100, 1,25, 200 και επίπεδα εξόδου ορισμένα σε 100 και 160.</phrase></textobject></mediaobject>
	      </figure>

     </sect2>
  </sect1>
</chapter>
<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: xml
sgml-omittag:nil
sgml-shorttag:nil
sgml-namecase-general:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:2
sgml-indent-data:t
sgml-parent-document:nil
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:("/usr/lib/sgml/catalog")
sgml-local-ecat-files:("ECAT" "~/sgml/ECAT" "/usr/lib/sgml/ECAT" "/usr/local/lib/sgml/ECAT")
End:
-->
