<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="menus" lang="el">
    <title>Μενού</title>

<remark> Tear| off menus? (These are controlled by gconf in 2.0, so nothing app developer needs to do?)</remark>
<remark> Menu bar position </remark>
<remark> Menu bar hiding </remark>

    <para>Τα μενού παρουσιάζουν στο χρήστη ολόκληρη την περιοχή των εντολών ενός παραθύρου, και συχνά ένα υποσύβολο των προτιμήσεών του. Κατά τη σχεδίαση μίας νέας εφαρμογής, τοποθετήσει τα πιο κοινά στοιχεία του μενού στις ίδιες τοποθεσίες όπως εμφανίζονται σε άλλες εφαρμογές, επιεδή έτσι θα είναι πιο εύκολο για το χρήστη να τα θυμάται.</para>
  
    <para>Στις περισσότερες εφαρμογές, μόνο τα πρωτεύοντα παράθυρα πρέπει να έχουν μια γραμμή μενού. Τα <link linkend="windows-utility">βοηθητικά παράθυρα</link> και οι <link linkend="windows-dialog">διάλογοι</link> πρέπει να είναι αρκετά απλά ώστε οι λειτουργίες τους να μπορούν να δοθούν από ελέγχους όπως τοποθετημένα κουμπιά μέσα στο παράθυρο.</para>

    <para>Ενίοτε, όμως, ένα βοηθητικό παράθυρο ή ένας διάλογος είναι τόσο σύνθετος που θα υπάρχουν πάρα πολύ τέτοιοι έλεγχοι. Στην περίπτωση αυτή, μπορεί να χρησιμοποιήσετε μία γραμμή μενού με την προϋπόθεση ότι:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem><para>τα μενού ακολουθούν την ίδια τυπική διάταξη όπως περιγράφηκε στο <xref linkend="menus-standard"/></para></listitem>
      <listitem><para>το παράθυρο που δεν περιλαμβάνει μία περιοχή κουμπιού διαλόγου ή κανένα κουμπί δεν το απορρίπτει, όπως τα κουμπιά <guibutton>Εντάξει</guibutton>, <guibutton>Κλείσιμο</guibutton> ή <guibutton>Ακύρωση</guibutton>. Τοποθετήστε αυτές τις εντολές στο μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu> ή σε κάποιο ισοδύναμο.</para></listitem>
    </itemizedlist>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
      <listitem><para>Τα στοιχεία μενού ετικέτας με ρήματα για εντολές και επίθετα για ρυθμίσεις, σύμφωνα με τους κανόνες στο <xref linkend="layout-capitalization"/>.</para></listitem>

	<listitem><para>Κάντε ανενεργό ένα στοιχείο μενού όταν η εντολή του δεν διατίθεται. Για παράδειγμα, το στοιχείο <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Αντιγραφή</guimenuitem></menuchoice>, που δίνει την εντολή για αντιγραφή επιλεγμένων δεδομένων στο πρόχειρο, δεν πρέπει να είναι ενεργό όταν δεν υπάρχουν επιλεγμένα δεδομένα.</para></listitem>

    <listitem><para>Δώστε ένα πλήκτρο πρόσβασης για κάθε στοιχείο μενού. Μπορείτε να χρησιμοποιήσετε το ίδιο πλήκτρο πρόσβασης σε διαφορετικά μενού στην εφαρμογή σας, αλλά αποφύγετε τον διπλασιασμό των πλήκτρων πρόσβασης στο ίδιο μενού. Σημειώστε ότι αντίθετα με άλλους ελέγχους, αφού εμφανιστεί ένα μενού, τα πλήκτρα πρόσβασής του μπορούν να χρησιμοποιηθούν πληκτρολογώντας απλά το γράμμα· δεν είναι απαραίτητο να πατήσετε το πλήκτρο <keysym>Alt</keysym> ταυτόχρονα.</para></listitem>

      <listitem><para>Σχεδιάστε τη δομή του μενού σας για να αποφύγετε περισσότερα από ένα επίπεδο υπομενού. Βαθιά στις ιεραρχίες μενού είναι πιο δύσκολο να απομνημονεύσετε και φυσικά δύσκολο να περιηγηθείτε.</para></listitem>

	<listitem><para>Να μην έχετε μενού με λιγότερα από τρία στοιχεία (εκτός από το τυπικό μενού <guimenu>βοήθεια</guimenu>, που έχει μόνο δύο στοιχεία από προεπιλογή). Εάν έχετε ένα υπομενού με πιο λίγα από τρία στοιχεία μέσα του, μετακινήστε τα στο γονικό τους μενού. Εάν έχετε ένα μενού κορυφαίου επιπέδου με λιγότερα από τρία στοιχεία, βρείτε ένα άλλο κατάλληλο μενού να τα προσθέσετε, ή βρείτε κατάλληλα στοιχεία από άλλα μενού για να το προσθέσετε.</para></listitem>

	</itemizedlist>


	<sect1 id="menus-menubar">
	  <title>Η γραμμή μενού</title>

	<figure id="example-menu-bar">
	<title>Μια τυπική γραμμή μενού</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-application.png" width="454" depth="27" format="PNG"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-application.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Μια τυπική εφαρμογή γραμμής μενού, που εμφανίζει μενού Αρχείο, Επεξεργασία, Προβολή, Εισαγωγή, Μορφοποίηση, Μετάβαση, Σελιδοδείκτες, Εργαλεία, Παράθυρα και Βοήθεια</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

	  <para>Η γραμμή μενού παρέχει έναν αριθμό πτυσσόμενων μενού. Μόνο οι τίτλοι μενού εμφανίζονται, μέχρι ο χρήστης να πατήσει σε έναν τους.</para>

	<para>Η γραμμή μενού είναι κανονικά ορατή πάντα και είναι πάντα προσβάσιμη από το πληκτρολόγιο, έτσι κάντε όλες τις διαθέσιμες εντολές στην εφαρμογή σας διαθέσιμες στη γραμμή μενού.</para>

	<note><title>Λειτουργία πλήρους οθόνης</title><para>Όταν η εφαρμογή σας εκτελείται σε κατάσταση πλήρους οθόνης, κρύψτε τη γραμμή μενού από προεπιλογή. Όμως, κάντε τα μενού της και τα στοιχεία προσβάσιμα από το πληκτρολόγιο ως συνήθως. Πατώντας <keycap>ESC</keycap> πρέπει να προκαλέσει στην εφαρμογή να αφήσει την κατάσταση πλήρους οθόνης. Ένα κουμπί <guibutton>έξοδος από πλήρη οθόνη</guibutton> πρέπει να τοποθετηθεί στην πάνω δεξιά γωνία του παραθύρου. Το κουμπί πρέπει να εξαφανιστεί εάν το ποντίκι δεν χρησιμοποιηθεί για 5 δευτερόλεπτα και πρέπει να εμφανιστεί ξανά όταν μετακινηθεί το ποντίκι. Εναλλακτικά, σε εφαρμογές όπου το ποντίκι χρησιμοποιείται συχνά σε κατάσταση πλήρους οθόνης, όλα εκτός από μια γραμμή δύο εικονοστοιχείων του κουμπιού μπορεί να γλιστρήσει από την κορυφή της οθόνης. Το κουμπί πρέπει να γυρίσει πίσω στην οθόνη όταν το ποντίκι μετακινείται κοντά του.</para></note>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

		<listitem><para>Δώστε μια γραμμή μενού σε κάθε παράθυρο πρωτεύουσας εφαρμογής, που περιέχει τουλάχιστον ένα μενού <guimenu>αρχείου</guimenu> και ένα μενού <guimenu>βοήθειας</guimenu>.</para></listitem>

      		<listitem><para>Οργανώστε τους τίτλους μενού σε μία τυπική σειρά— δείτε το <xref linkend="menus-standard"/></para></listitem>

		 <listitem><para>Μην απενεργοποιείτε τους τίτλους μενού. Να επιτρέπετε στον χρήστη να εξερευνήσει το μενού, ακόμα κι αν μπορεί να μην υπάρχουν διαθέσιμα στοιχεία.</para></listitem>

		  <listitem><para>Οι τίτλοι μενού σε μια γραμμή μενού είναι μονές λέξεις με το πρώτο τους γράμμα κεφαλαίο. Μην χρησιμοποιείτε κενά στους τίτλους μενού, καθώς αυτό τα κάνει εύκολα λάθος για δύο ξεχωριστούς τίτλους μενού. Να μην χρησιμοποιείτε σύνθετες λέξεις (όπως <guimenu>ΕπιλογέςΠαραθύρου</guimenu>) ή ενωτικά (όπως <guimenu>παράθυρο-επιλογές</guimenu>) για να παρακάμψτε αυτόν τον οδηγό.</para></listitem>

		<listitem><para>Μην δίνετε έναν μηχανισμό για απόκρυψη της γραμμής μενού, επειδή αυτό μπορεί να ενεργοποιηθεί τυχαία. Μερικοί χρήστες δεν θα μπορούν να καταλάβουν πώς να επιστρέψει η γραμμή μενού σε αυτήν την περίπτωση.</para></listitem>
	
	</itemizedlist>

	</sect1>

   <sect1 id="menus-types">
      <title>Τύποι μενού</title>


	<sect2 id="menu-type-drop-down">
	  <title>Πτυσσόμενα μενού</title>
	<figure id="drop-down-menu">
	<title>Ένα τυπικό πτυσσόμενο μενού</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-dropdown.png" format="PNG" width="166" depth="300"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-dropdown.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο ενός τυπικού πτυσσόμενου μενού</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

	  <para>Ένα πτυσσόμενο μενού εμφανίζεται όταν ο χρήστης πατά στον τίτλο του σε μια γραμμή μενού, ή εστιάζει τον τίτλο και πατά <keycap>Επιστροφή</keycap>.</para>

<remark> CB-Ed/Fig: Define "post," as no-brainer-ish as it may seem, and also add a figure to show what it means.  A simple menu being shown at the user clicking on a menu title on a menubar, or "posted," makes sense.  </remark>
<remark> CFB: I've just reworded everything to avoid the use of "post" </remark>

    <itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

	<listitem><para>Τοποθετήστε μόνο στοιχεία σε ένα μενού που σχετίζεται με τον τίτλο του μενού.</para></listitem>

      <listitem><para>Οργανώστε τα στοιχεία μενού στην τυπική σειρά -δείτε <xref linkend="menus-standard"/>. Για ειδικά στοιχεία εφαρμογής όπου δεν υπάρχει τυπική σειρά, διατάξτε τα σε αριθμητική ή άλλη λογική σειρά (για παράδειγμα, <guimenuitem>50%</guimenuitem>, <guimenuitem>100%</guimenuitem>, <guimenuitem>200%</guimenuitem>), σειρά εργασίας (για παράδειγμα, <guimenuitem>μεταγλώττιση</guimenuitem> ακολουθούμενη από <guimenuitem>αποσφαλμάτωση</guimenuitem>), ή από αναμενόμενη συχνότητα χρήσης.</para></listitem>

      <listitem><para>Περιορίστε τα μενού κορυφαίου επιπέδου σε ένα μέγιστο 15 στοιχείων περίπου. Εάν έχετε περισσότερα στοιχεία από αυτό, σκεφτείτε την μετακίνηση ενός σχετικού λειτουργικού υποσυνόλου των στοιχείων σε ένα υπομενού ή σε ένα μενού κορυφαίου επιπέδου.</para></listitem>

      <listitem><para>Μην προσθέτετε ή αφαιρείτε ξεχωριστά στοιχεία μενού ενώ η εφαρμογή εκτελείται, κάντε τα ανενεργά. Ολόκληρα μενού μπορούν να προστεθούν ή να αφαιρεθούν από τη γραμμή μενού κατά τον χρόνο εκτέλεσης, για παράδειγμα σε εφαρμογές με βάση συστατικά.</para></listitem>

      <listitem><para>Ενημερώστε άμεσα τα στοιχεία μενού που επεξεργάστηκαν άμεσα ή έμμεσα από τον χρήστη, όπως αυτά στο υπομενού <guisubmenu>Άνοιγμα πρόσφατου</guisubmenu> και το μενού <guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu>.</para></listitem>


    </itemizedlist>
  <remark> CB-Ed: As in JLFDG AT p. 33, perhaps provide a table of common access keys, or "mnemonics." </remark>
  <remark> CFB: the keyboard navigation chapter already does so </remark>


	</sect2>

	<sect2 id="menu-type-submenu">
	  <title>Υπομενού</title>

	<figure id="submenu">
	<title>Ένα εκπίπτον μενού με ένα υπομενού</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-submenu.png" format="PNG" width="352" depth="264"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-submenu.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο ενός πτυσσόμενου μενού με υπομενού</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

	  <para>Ένα υπομενού εμφανίζεται όταν ο χρήστης πατά τον τίτλο του, που δείχνεται με ένα μικρό σύμβολο βέλους δίπλα στην ετικέτα του. Μπορείτε να αποθηκεύσετε χώρο σε μεγάλα μενού ομαδοποιώντας σχετικές εντολές σε ένα μοναδικό υπομενού.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

		<listitem><para>Χρησιμοποιήστε τα υπομενού φειδωλά, καθώς είναι δύσκολο να περιηγηθείτε και δυσκολεύουν την εύρεση και αναζήτηση των στοιχείων που περιέχουν.</para></listitem>

		<listitem><para>Μην δημιουργείτε υπομενού με λιγότερα από τρία στοιχεία, εκτός και τα στοιχεία προστίθενται δυναμικά (για παράδειγμα το υπομενού <menuchoice><guimenu>Αρχείο</guimenu><guimenuitem>Νέα καρτέλα</guimenuitem></menuchoice> στον <application>τερματικό gnome</application>).</para></listitem>

		<listitem><para>Μην βάζετε υπομενού μέσα σε υπομενού. Είναι δύσκολη η απομνημόνευση και η περιήγηση με περισσότερα από δύο επίπεδα ιεραρχίας.</para></listitem>
		
	</itemizedlist>

<remark> CB-Ed/Fig: In JLFDG AT, p. 41, the Most Recently Used (MRU) list is recommended to contain no more than 10 items. Add a figure here, with callouts to point out this rule, among others, if any are developed.  </remark> 

	</sect2>

	<sect2 id="menu-type-popup">
	  <title>Αναδυόμενα μενού</title>

	<figure id="popup-menu">
	<title>Ένα αναδυόμενο μενού για ένα φάκελο ηλεκτρονικών μηνυμάτων</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-popup.png" format="PNG" width="251" depth="233"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-popup.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο ενός αναδυόμενου μενού για έναν φάκελο αλληλογραφίας, που καταχωρίζει τις ενέργειες που μπορούν να εκτελεστούν σε αυτόν τον φάκελο</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

	<para>Τα αναδυόμενα μενού παρέχουν συντομεύσεις σε αυτά τα στοιχεία του μενού που εφαρμόζονται μόνο στο τρέχον επιλεγμένο αντικείμενο. Ως τέτοια, είναι μερικές φορές γνωστά ως "μενού περιεχομένου" ή "μενού συντομεύσεων". Ένα αναδυόμενο μενού προβάλλεται όταν ο χρήστης δεξιοπατά σε ένα αντικείμενο, ή επιλέγει το αντικείμενο και πατά <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>.</para>

	<para>Να ξέρετε ότι τα αναδυόμενα μενού χρησιμοποιούνται κυρίως από ενδιάμεσους και προχωρημένους χρήστες. Ακόμα και μερικοί χρήστες που έχουν χρησιμοποιήσει γραφικές επιφάνειες εργασίας για πολλά έτη δεν ξέρουν για αναδυόμενα μενού μέχρι κάποιος να τους δείξει.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
		<listitem><para>Δώστε ένα αναδυόμενο μενού για κάθε αντικείμενο, επιλέξιμο τμήμα και στόχο καταχώρισης κειμένου όπως πεδία καταχωρίσεων.</para></listitem>
		<listitem><para>Δώστε ένα πλήκτρο πρόσβασης για κάθε στοιχείο. Όμως, για βελτίωση το χωρικό τους αποτέλεσμα και την αναγνωσιμότητα, μην προβάλετε συντομεύσεις πληκτρολογίου σε αναδυόμενα μενού.</para></listitem>
		
		<listitem><para>Επειδή ο χρήστης μπορεί να μην ξέρει την παρουσία τους, μην δίνετε λειτουργίες που είναι προσβάσιμες μόνο από αναδυόμενα μενού εκτός και είστε σίγουρος ότι οι χρήστες θα ξέρουν πώς να χρησιμοποιήσουν τα αναδυόμενα μενού.</para>
		<remark>But see http://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=34357</remark>
		</listitem>

		<listitem><para>Ταξινομήστε τα στοιχεία σε ένα αναδυόμενο μενού ως ακολούθως:</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para>η ενέργεια με διπλοπάτημα για το αντικείμενο, όταν αυτό υπάρχει</para></listitem>
			<listitem><para>άλλες εντολές και ρυθμίσεις σε αναμενόμενη ταξινόμηση με συχνή χρήση</para></listitem>
			<listitem><para>μεταφέρετε εντολές όπως η <command>Αποκοπή</command>, η <command>Αντιγραφή</command>, και η <command>Επικόλληση</command></para></listitem>
			<listitem><para><guimenuitem>Μέθοδοι καταχώρισης</guimenuitem>, όπου εφαρμόζονται. Οι <guimenuitem>Μέθοδοι καταχώρισης</guimenuitem> παρέχονται από το GTK+ για υποστήριξη επιλογών στο πληκτρολόγιο για καταχώριση (όπως χρησιμοποιούνται στα ιαπωνικά, κινέζικα και μερικές τεχνολογίες πρόσβασης).</para></listitem>
		</itemizedlist>
		</listitem>

	 	<listitem><para>Τα αναδυόμενα μενού χρειάζεται να είναι όσο το δυνατό πιο απλά για μεγιστοποίηση του αποτελέσματός τους. Μην τοποθετείτε περισσότερα από περίπου δέκα στοιχεία σε ένα αναδυόμενο μενού και αποφύγετε τα υπομενού.</para></listitem>

	</itemizedlist>

<remark> CB-Ed: In the previous note, define the Input Methods menu and why it is an exception, for scalability reasons (other items may fall into the same category).  It also sounds like a pretty low-level command; should this be exposed to the user? </remark>
<remark> SN-Ed: No, it should not be exposed to the user. I'm not really sure what possessed the GTK guys to put this in every right click menu for text boxes. I suppose in this case having it be a submenu is good (if they insist on it existing) because it makes it maximally invisible </remark>
<remark> GJM: To make this worse, they've added "Insert Unicode control character".</remark>
	</sect2>
	</sect1>

	<sect1 id="menus-design">
	<title>Σχεδίαση ενός μενού</title>

	<sect2 id="menu-grouping">
	  <title>Ομαδοποίηση στοιχείων μενού</title>

	<figure id="menu-separators">
	<title>Στοιχεία που ομαδοποιήθηκαν σε ένα μενού με διαχωριστικά</title>
	<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-dropdown.png" format="PNG" width="166" depth="300"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-dropdown.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο ενός μενού διαιρεμένου σε πέντε λογικές ομάδες με διαχωριστικά μενού</phrase></textobject></mediaobject>
      </figure>

	  <para>Πολλοί διαχωριστές είναι οι οριζόντιες διαχωριστικές γραμμές που ξεχωρίζουν οπτικά ομάδες σχετικών στοιχείων σε ένα πτυσσόμενο μενού, υπομενού ή αναδυόμενο μενού. Για παράδειγμα, οι διαχωριστές στο <xref linkend="menu-separators"/> διαιρούν το μενού σε πέντε λειτουργικά σχετικές ομάδες. Η καλή χρήση των διαχωριστών βοηθά το "τμήμα" της πληροφορίας σε ένα μενού και το κάνει πιο εύκολο για σάρωση και απομνημόνευση.</para>
	  
	  <itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

	    <listitem><para>Το βέλτιστο μέγεθος για μια ομάδα είναι περίπου 2-5 στοιχεία. Ομάδες μοναδικού στοιχείου είναι βέλτιστα τοποθετημένες στην κορυφή ή τέλος ενός μενού, αλλιώς δοκιμάστε να τα ομαδοποιήσετε με άλλα νονά στοιχεία του ίδιου τύπου στο ίδιο μενού.</para></listitem>

	    <listitem><para>Στοιχεία σειράς μέσα σε μια ομάδα λογικά, αριθμητικά, σε σειρά εργασίας ή με αναμενόμενη συχνότητα χρήσης, όπως είναι κατάλληλο.</para></listitem>

	    <listitem><para>Τοποθετήστε μόνο έναν τύπο στοιχείου μενού σε κάθε ομάδα -<link linkend="menu-item-type-command">εντολή</link>, <link linkend="menu-item-type-mutable">μεταβλητό</link>, <link linkend="menu-item-type-check">πλαίσιο ελέγχου</link> ή <link linkend="menu-item-type-radio">ραδιοπλήκτρο</link>. Για παράδειγμα, μην τοποθετείτε εντολές (όπως <menuchoice><guimenu>προβολή</guimenu><guimenuitem>επαναφόρτωση</guimenuitem></menuchoice>) και ρυθμίσεις (όπως <menuchoice><guimenu>προβολή</guimenu><guimenuitem>εργαλειοθήκη</guimenuitem></menuchoice>) στην ίδια ομάδα.</para></listitem>

	    </itemizedlist>	  
	</sect2>

	<sect2 id="menu-item-types">
	<title>Τύπο στοιχείου μενού</title>
	
	<sect3 id="menu-item-type-command">
	  <title>Στοιχεία εντολών</title>

	<figure id="command-items-figure"><title>Μία ομάδα στοιχείων εντολών σε ένα μενού</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-command-group.png" format="PNG" width="253" depth="105"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-command-group.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο μιας ομάδας σε ένα μενού που περιέχει μόνο στοιχεία εντολών: Αποθήκευση, Αποθήκευση ως και Αντιστροφή </phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>

	  <para>Στοιχεία εντολών είναι στοιχεία μενού που αρχικοποιούν μια εντολή ή εκτελούν μια ενέργεια, όπως <guimenuitem>αποθήκευση</guimenuitem>, <guimenuitem>εκτύπωση</guimenuitem> ή <guimenuitem>έξοδος</guimenuitem>. Μπορεί να δρουν στο τρέχον ενεργό έγγραφο σε ένα έγγραφο με βάση την εφαρμογή, ή στην ίδια την εφαρμογή.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

		<listitem><para>Δώστε μια συντόμευση πληκτρολογίου για τυπικά ή συχνά χρησιμοποιούμενα στοιχεία εντολής. Δείτε <xref linkend="shortcuts"/> για περισσότερες πληροφορίες στην επιλογή πλήκτρων συντόμευσης.</para></listitem>
	  <!-- <para>Shortcuts consist of the <keysym>Control</keysym> key and an alphanumeric key, or of one of the keys <keysym>F1</keysym>-<keysym>F12</keysym>, <keysym>Insert</keysym>, <keysym>Delete</keysym>, <keysym>Home</keysym>, <keysym>End</keysym>, <keysym>Page Up</keysym> or <keysym>Page Down</keysym>. The <keysym>Shift</keysym> key may be used as an additional modifier for commands which are related to or the opposite of the command accessed without the <keysym>Shift</keysym> key.  See <xref linkend="shortcuts"/> for more information.</para> -->
	  
	<listitem><para>Μην αφαιρείτε στοιχεία εντολών από το μενού όταν δεν είναι διαθέσιμα, κάντε τα ανενεργά. Αυτό επιτρέπει στον χρήστη να συμπεράνει τι λειτουργικότητα παρέχει η εφαρμογή ακόμα κι αν δεν είναι προς το παρόν διαθέσιμη και κρατώντας τη δομή του μενού στατική διευκολύνει την απομνημόνευση.</para></listitem>

	  <listitem><para>Δώστε ετικέτα σε στοιχείο μενού με τελική έλλειψη ("...") μόνο εάν η εντολή απαιτεί παραπέρα καταχώριση από τον χρήστη πριν να μπορεί να εκτελεστεί. Μην προσθέτετε μια έελειψη σε στοιχεία που παρουσιάζουν μόνο έναν διάλογο επιβεβαίωσης (όπως <guimenuitem>διαγραφή</guimenuitem>), ή δεν <emphasis>απαιτούν</emphasis> παραπέρα καταχώριση (όπως <guimenuitem>ιδιότητες</guimenuitem>, <guimenuitem>προτιμήσεις</guimenuitem> ή <guimenuitem>περί</guimenuitem>).</para></listitem>

	</itemizedlist>
	<remark>
	  Should we reserve <keysym>Alt</keysym> as a modifier for window manager operations? Should we state this here?
	</remark>


<remark> CB-Ed/Fig: Figure would be nice here. </remark>
	</sect3>

	<sect3 id="menu-item-type-mutable">
	  <title>Μεταβλητά στοιχεία εντολών</title>
	  <para>Ένα μεταβλητό στοιχείο εντολής αλλάζει την ετικέτα του όταν επιλέγεται. Για παράδειγμα, <menuchoice><guimenu>προβολή</guimenu><guimenuitem>επαναφόρτωση</guimenuitem></menuchoice> σε έναν περιηγητή μπορεί να αλλάξει σε <guimenuitem>παύση</guimenuitem> για να επιτρέψει στον χρήστη να διακόψει τη λειτουργία εάν παίρνει πολύ χρόνο.</para>

	  <para>Σημειώστε ότι μεταβλητά στοιχεία μενού μπορούν να είναι προβληματικά επειδή ο χρήστης δεν βλέπει ποτέ την αλλαγή του στοιχείου μενού, έτσι δεν είναι φανερό ότι μια διαφορετική λειτουργία έχει γίνει διαθέσιμη.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
		<listitem><para>Εάν τα μεταβλητά στοιχεία μενού είναι <link linkend="menu-item-type-command">στοιχεία εντολών</link> και έχετε αρκετό χώρο στο μενού σας, σκεφτείτε να δώσετε δύο γειτονικά στοιχεία μενού για τις εντολές. Έπειτα κάντε τα στοιχεία ενεργά ή ανενεργά όπως απαιτεί η κατάσταση. Αυτό επίσης διευκολύνει τον χρήστη να διακρίνει όταν διαφορετικές συντομεύσεις είναι διαθέσιμες για κάθε εντολή, για παράδειγμα <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> για <guimenuitem>επαναφόρτωση</guimenuitem> και <keycap>διαφυγή</keycap> για <guimenuitem>παύση</guimenuitem>.</para></listitem>

		<listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε μεταβλητά στοιχεία μενού για εναλλαγή ρύθμισης δύο καταστάσεων (για παράδειγμα, <guimenuitem>εμφάνιση εργαλειοθήκης</guimenuitem> και <guimenuitem>απόκρυψη εργαλειοθήκης</guimenuitem>). Παρουσιάστε στη θέση του τέτοια στοιχεία ως μοναδικό <link linkend="menu-item-type-check">στοιχείο πλαισίου ελέγχου</link>.</para></listitem>
	</itemizedlist>

	</sect3>
	<sect3 id="menu-item-type-check">
	  <title>Στοιχεία πλαισίου ελέγχου</title>

	<figure id="checkbox-items-figure"><title>Μία ομάδα πλαισίου ελέγχου σε ένα μενού</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-checkbox-group.png" format="PNG" width="231" depth="112"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-checkbox-group.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο μιας ομάδας σε ένα μενού προβολής που περιέχει τέσσερα στοιχεία πλαισίου ελέγχου: Κύρια εργαλειοθήκη, Πλευρική στήλη, Γραμμή θέσης και Γραμμή κατάστασης</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>

	  <para>Ένα στοιχείο μενού πλαισίου ελέγχου εμφανίζει την τρέχουσα κατάσταση μιας ρύθμισης δύο καταστάσεων και επιτρέπει στον χρήστη να την εναλλάξει επιλέγοντας το στοιχείο μενού.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
	  
	  	<listitem><para>Χρησιμοποιήστε ένα στοιχείο μενού πλαισίου ελέγχου μόνο όταν είναι φανερό από την ετικέτα τι σημαίνουν οι καταστάσεις ορισμού και αναίρεσης. Αυτό συνήθως σημαίνει ότι οι δύο καταστάσεις είναι λογικές ή φυσικά αντίθετες, όπως "ενεργό" και "ανενεργό". Εάν δεν συμβαίνει αυτό, χρησιμοποιήστε στη θέση του δύο <link linkend="menu-item-type-radio">στοιχεία ραδιοπλήκτρου</link>.</para></listitem>
		  <listitem><para>Ποτέ μην αλλάζετε την ετικέτα ενός στοιχείου μενού πλαισίου ελέγχου σε απάντηση στην επιλογή του στοιχείου από τον χρήστη.</para></listitem>

	</itemizedlist>

	</sect3>
	<sect3 id="menu-item-type-radio">
	  <title>Στοιχεία ραδιοπλήκτρων</title>

	<figure id="radiobutton-items-figure"><title>Μια ομάδα στοιχείων ραδιοπλήκτρων σε ένα μενού</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/menus-radiobutton-group.png" format="PNG" width="167" depth="117"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/menus-radiobutton-group.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο μιας ομάδας σε ένα μενού που περιέχει τρία στοιχεία ραδιοπλήκτρων: προβολή ως εικονίδια, προβολή ως λίστα και προβολή λεπτομερειών</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>

	  <para>Τα στοιχεία μενού ραδιοπλήκτρων εμφανίζουν ποια από δύο ή περισσότερες αμοιβαία αποκλειόμενες ρυθμίσεις επιλέγονται προς το παρόν και επιτρέπει στον χρήστη να επιλέξει μια διαφορετική ρύθμιση επιλέγοντας το στοιχείο μενού του.</para>

	<itemizedlist>

	  	<listitem><para>Εάν χρειάζεται να προσφέρετε μια επιλογή δύο αμοιβαία αποκλειόμενων ρυθμίσεων στον χρήστη, χρησιμοποιήστε μια ομάδα δύο στοιχείων ραδιοπλήκτρων αντί για ένα μονό πλαίσιο ελέγχου στοιχείου μενού, εάν οι ρυθμίσεις δεν είναι σαφώς αντίθετες. Για παράδειγμα, παρουσιάστε την <guimenuitem>προβολή ως εικονίδια</guimenuitem> και την <guimenu>προβολή ως λίστα</guimenu> ως δύο στοιχεία ραδιοπλήκτρων.</para></listitem>

	  <listitem><para>Ποτέ μην αλλάζετε την ετικέτα ενός στοιχείου μενού ραδιοπλήκτρου σε απάντηση στην επιλογή ή αποεπιλογή του στοιχείου από τον χρήστη.</para></listitem>

	</itemizedlist>

<remark>
	Adam notes that this whole section can be a significant source of
	nastiness in a UI. We need explicit recommendations here on how to
	represent different states of a toggled menu item via icons in the UI.
	We also need to make recommendations to avoid some common mistakes,
	including:
	
	* Confusing menu items acting as radio buttons in a group with menu
          items acting as check boxes.
	* Ambiguous names for check box/toggle menu items which make it
	  difficult to establish the current system state by looking at
	  the menu.
</remark>

	</sect3>
	
      </sect2>

    </sect1>

    <sect1 id="menus-standard">
      <title>Τυπικά μενού</title>
      <para>Οι περισσότερες εφαρμογές έχουν πολλές λειτουργίες κοινές, όπως <guimenu>αποκοπή</guimenu>, <guimenu>αντιγραφή</guimenu>, <guimenu>επικόλληση</guimenu> και <guimenu>έξοδος</guimenu>. Για βοήθεια στη μάθηση και απομνημόνευση, αυτά τα στοιχεία μενού και τα μενού στα οποία εμφανίζονται, πρέπει να εμφανίζονται με τις ίδιες ετικέτες και με την ίδια σειρά σε κάθε εφαρμογή. Οι ίδιες εντολές πρέπει επίσης να συμπεριφέρονται με τον ίδιο τρόπο σε διαφορετικές εφαρμογές, για να μην εκπλήσσεται ο χρήστης.</para>

	<para>Αυτή η ενότητα δίνει λεπτομέρειες για τα πιο κοινά μενού, στοιχεία μενού και τις συμπεριφορές τους. Δεν θα χρειαστείτε όλα αυτά τα μενού ή στοιχεία μενού σε κάθε εφαρμογή που γράφετε, αλλά διατηρήστε τη σειρά των τίτλων μενού και τα στοιχεία μενού που χρησιμοποιείτε.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
		<listitem><para>Τοποθετήστε τα ειδικά μενού της εφαρμογής μετά το μενού <guimenu>Μορφοποίηση</guimenu> και πριν το μενού <guimenu>Μετάβαση</guimenu></para></listitem>

		<listitem><para>Τοποθετήστε τα ειδικά στοιχεία μενού της εφαρμογής προς το μέσο του τυπικού μενού, εκτός και λογικά ταιριάζει με μια από τις τυπικές ομάδες που είναι ήδη στο μενού.</para></listitem>

	</itemizedlist>

        
    <remark>What is the best way to present menus given the known variants? Multiple shots? Segments?</remark>

      <figure id="generic-menu-bar">
	<title>Μια γραμμή μενού που εμφανίζει όλους τους τυπικούς τίτλους μενού στη σωστή τους σειρά</title>
	<mediaobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-application.png" width="454" depth="27" format="PNG"/></imageobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-application.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  <textobject>
	    <simplelist type="horiz" columns="9">
	      <member><guimenu><accel>Α</accel>ρχείο</guimenu></member>
	      <member><guimenu><accel>Ε</accel>πεξεργασία</guimenu></member>
	      <member><guimenu><accel>Π</accel>ροβολή</guimenu></member>
	      <member><guimenu>Ε<accel>ι</accel>σαγωγή</guimenu></member>
	      <member><guimenu>Μορ<accel>φ</accel>οποίηση</guimenu></member>
	      <member><guimenu><accel>Μ</accel>ετάβαση</guimenu></member>
	      <member><guimenu><accel>Σ</accel>ελιδοδείκτες</guimenu></member>
	      <!--<member><guimenu><accel>T</accel>ools</guimenu></member>-->
	      <member><guimenu>Πα<accel>ρ</accel>άθυρα</guimenu></member>
	      <member><guimenu><accel>Β</accel>οήθεια</guimenu></member>
	    </simplelist>
	  </textobject>
	</mediaobject>
      </figure>
      
      <sect2 id="the-file-menu">
	<title>Αρχείο</title>
		<para>Το μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu> περιέχει εντολές που λειτουργούν στο τρέχον έγγραφο. Είναι το πιο αριστερό στοιχείο στη γραμμή μενού λόγω της σημασίας και της συχνότητας χρήσης του και επειδή είναι ένα σχετικό μενού σε πολλές εφαρμογές. Ιστορικά, επειδή πολλές εφαρμογές είχαν ήδη αυτό το μενού και επειδή η διάκριση μεταξύ κλεισίματος εγγράφων και κλεισίματος παραθύρων έγινε ασαφής με τον χρόνο, το μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu> έγινε επίσης η τυπική θέση για την <guimenuitem>Έξοδο</guimenuitem>.</para>

		  <para>Τα στοιχεία στο μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu> είναι γενικά διαταγμένα κατά τόπο, τα πιο κοντινά πρώτα. Δηλαδή, τα στοιχεία για αποθήκευση ή φόρτωση από αρχείο, ακολουθούμενα από εκτύπωση, από αποστολή σε απομακρυσμένο χρήστη. Δοκιμάστε να διατηρήσετε αυτή τη σειρά εάν πρέπει να προσθέσετε νέα στοιχεία στο μενού.</para>

	        <para>Εάν η εφαρμογή σας δεν λειτουργεί σε έγγραφα, ονομάστε αυτό το στοιχείο για τον τύπο του αντικειμένου που εμφανίζει. Για παράδειγμα, πολλά παιχνίδια πρέπει να έχουν ένα μενού <guimenu>Παιχνίδι</guimenu> αντί για ένα μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu>. Όμως, τοποθετήστε το στοιχείο μενού <guimenuitem>Έξοδος</guimenuitem> τελευταίο σε αυτό το μενού.</para>
		
<remark>GJM: Quit should be deprecated. Close is often sufficient; especially when
the application saves state as it should.</remark>

	<figure id="generic-file-menu"><title>Ένα γενικό μενού αρχείου</title>
	<mediaobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-file.png" width="290" depth="454" format="PNG"/></imageobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-file.eps" format="EPS"/></imageobject>
	  <textobject>
<literallayout>
<guimenu>Αρχείο</guimenu>
<guimenuitem><accel>Δ</accel>ημιουργία               Ctrl+N</guimenuitem>
<guimenuitem>Ά<accel>ν</accel>οιγμα...              Ctrl+O</guimenuitem>

---
<guimenuitem><accel>Α</accel>ποθήκευση                 Ctrl+S</guimenuitem>
<guimenuitem>Αποθήκευση <accel>ω</accel>ς...     Shift+Ctrl+S</guimenuitem>
<guimenuitem>Απο<accel>θ</accel>ήκευση ενός αντιγράφου...         </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Ε</accel>παναφορά                     </guimenuitem>
---
<guimenuitem>Διαμόρ<accel>φ</accel>ωση σελίδας                 </guimenuitem>
<guimenuitem>Προεπισκόπηση εκτύ<accel>π</accel>ωσης  Shift+Ctrl+P</guimenuitem>
<guimenuitem>Εκ<accel>τ</accel>ύπωση...             Ctrl+P</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Απ</accel>οστολή σε...              Ctrl+M</guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Ι</accel>διότητες                 </guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>1</accel>. Πρόσφατα έγγραφα                 </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>2</accel>. Πρόσφατα έγγραφα                </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>3</accel>. Πρόσφατα έγγραφα                </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>4</accel>. Πρόσφατα έγγραφα                </guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο               Ctrl+W</guimenuitem>
<guimenuitem>Ε<accel>ξ</accel>οδος                 Ctrl+Q</guimenuitem>
</literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>

        
	<sect3>
	  <title>Δημιουργία και άνοιγμα λειτουργιών</title>
	<remark>Adam noted in the last review that we don't make any suggestions for applications  that do not edit document/files. In an OOUI, the Game
	  menu would have items such as (modulo phraeseology) Open New Game, Open Game Settings, High Scores.</remark>
	<remark>&gt;For non-game UI there would be at the very least, Open as ... and Open Settings.</remark>

	<table frame="all"> 
	  <title>Δημιουργία και άνοιγμα στοιχείων μενού λειτουργίας</title> 

	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
	      	<entry><guimenuitem>Νέο παρά<accel>θ</accel>υρο</guimenuitem></entry>
	       <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Δημιουργεί ένα νέο έγγραφο. Ανοίξτε ένα νέο πρωτεύον παράθυρο, με τον τίτλο <replaceable>Όνομα εγγράφου</replaceable>, που περιέχει ένα κενό έγγραφο. Το πώς εμφανίζεται αυτό το παράθυρο, π.χ. ως καρτέλα ή ως ξεχωριστό παράθυρο, εξαρτάται από τον διαχειριστή παραθύρου. <para>If your application can create a number of different types of document, you can make the <guimenuitem><accel>N</accel>ew</guimenuitem> item a submenu, containing a menu item for each type. Label these items <guimenuitem>New <replaceable>document type</replaceable></guimenuitem>, make the first entry in the submenu the most commonly used document type, and give it the <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo> shortcut.</para> <para>Σημείωση: Ένα κενό έγγραφο δεν θα είναι αναγκαστικά πλήρως κενό. Για παράδειγμα, ένα έγγραφο που δημιουργήθηκε από ένα πρότυπο μπορεί να περιέχει ήδη κάποια δεδομένα.</para></entry>
		</row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Ά<accel>ν</accel>οίγμα...</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Ανοίγει ένα υπάρχον έγγραφο σε ένα νέο παράθυρο. Παρουσιάζει στον χρήστη έναν τυπικό διάλογο ανοίγματος αρχείου από τον οποίο μπορείτε να επιλέξετε ένα υπάρχον αρχείο. Εάν το επιλεγμένο αρχείο είναι ήδη ανοικτό στην εφαρμογή, ανυψώστε αυτό το παράθυρο αντί για άνοιγμα ενός νέου. <remark>If your application provides more than two ways to open an object, place all the Open ... items in a submenu, including Recent Files. This keeps the menu less cluttered and in some ways presents a better inteface as the list of recent files is presented in the same menu, and near, the regular open commands. Users hate having to go to the bottom of the file menu to open recent files; the cause of this is that, in the workplace, it is far more common to sort out other peoples already written and saved crap than it is to have to write your own. Most of the users of office application, surveyed in both card sorts and online presentations of speculative menus, do not want or do not even notice when the New... items are absent.</remark> <remark>&gt;Problem to be solved. It may be desirable to open a second read-only view of the same document. How should this be provided? Non-OOUI are particularly nasty in this regard, as in many others. A "Clone Window" command seems quite nasty.</remark> <remark>&gt;As I noted in the first review, the blank window should be kept available; in an OOUI this is a more obvious a way of working.</remark></entry>
		</row>

	  <!-- I think this is totally broken, I'm moving back to having recent files on the main menu itself. -Seth
		<row>
			<entry>Recent Files</entry>
			<entry>none</entry>	
			<entry>Allows the user to open a recently used file. The application should maintain a history of recently opened documents and these should be accessible via a submenu. Selecting one of these files should open that file in the same way that <guimenuitem><accel>O</accel>pen</guimenuitem> does.
			<para>Provide at least ten of the most recent files in the menu; fewer only according to user preferences or absence of recent files.</para>
			</entry>
		</row>
	  -->
		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>


	<sect3>
	  <title>Λειτουργίες αποθηκευμένης κατάστασης</title>
	    <remark>This section needs a review with an eye to what can actually be done programmatically.</remark>

	<table>
	  <title>Αποθηκευμένα στοιχεία μενού λειτουργίας κατάστασης</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ποθήκευση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αποθηκεύει το έγγραφο με το τρέχον όνομα αρχείου. Εάν το έγγραφο έχει ήδη ένα όνομα αρχείου συνδεμένο με αυτό, αποθηκεύστε το έγγραφο αμέσως χωρίς καμιά παραπέρα αλληλεπίδραση από τον χρήστη. Εάν υπάρχουν κάποιες πρόσθετες εμπλεκόμενες επιλογές στην αποθήκευση ενός αρχείου (π.χ. DOS ή τέλος γραμμής μορφής UNIX σε ένα αρχείο κειμένου), ζητήστε τα την πρώτη φορά που αποθηκεύεται το έγγραφο, αλλά ακολούθως χρησιμοποιήστε τις ίδιες τιμές κάθε φορά μέχρι ο χρήστης να τις αλλάξει. <para>If the document has no current filename or is read-only, selecting this item should be the same as selecting <guimenuitem>Save As</guimenuitem>.</para></entry>
		</row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Αποθήκευση <accel>ω</accel>ς...</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Αποθηκεύει το έγγραφο με ένα νέο όνομα αρχείου. Παρουσιάστε στον χρήστη με τον τυπικό διάλογο αποθήκευση ως και αποθηκεύστε το αρχείο με το επιλεγμένο όνομα αρχείου.</entry>

		</row>
		<row>
	      		<entry><guimenuitem>Απο<accel>θ</accel>ήκευση αντιγράφου...</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ζητά από τον χρήστη να εισάγει ένα όνομα αρχείου, με το οποίο ένα αντίγραφο του εγγράφου αποθηκεύεται έπειτα. Μην αλλάζετε είτε την προβολή είτε το όνομα αρχείου του αρχικού εγγράφου. Όλες οι ακόλουθες αλλαγές γίνονται ακόμα στο αρχικό έγγραφο μέχρι ο χρήστης να ορίσει αλλιώς, για παράδειγμα επιλέγοντας την εντολή <guimenuitem>Αποθήκευση ως</guimenuitem>. <para> Like the <guimenuitem>Save As</guimenuitem> dialog, the <guimenuitem>Save a Copy</guimenuitem> dialog may present different ways to save the data. For example, an image may be saved in a native format or as a PNG.</para></entry>
	      </row>

	    <row>
	      	<entry><guimenuitem>Αν<accel>τ</accel>ιστροφή</guimenuitem></entry>
	      <entry>Κανένα</entry>
		<entry>Επαναφέρει το έγγραφο στην τελευταία αποθηκευμένη κατάσταση. Παρουσιάστε στον χρήστη μια προειδοποίηση ότι όλες οι αλλαγές θα χαθούν και δώστε την επιλογή της ακύρωσης πριν την επαναφόρτωση του αρχείου.</entry>

		</row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Αποθήκευση έκ <accel>δ</accel>οσης...</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Μια εναλλακτική εντολή στο <guimenuitem>Αποθήκευση ως αντίγραφο</guimenuitem>. Χρησιμοποιήστε μόνο αυτό το στοιχείο μαζί με την εντολή <guimenuitem>Επαναφορά έκδοσης</guimenuitem>. <remark>Unless we can describe exactly what this ought to do, should we remove it for now?</remark>.</entry>
	      </row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Επα<accel>ν</accel>αφορά έκδοσης...</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ζητά από τον χρήστη μια έκδοση του τρέχοντος εγγράφου για επαναφορά. Παρουσιάστε στον χρήστη μια προειδοποίηση ότι όλες οι αλλαγές θα χαθούν και δώστε την επιλογή της ακύρωσης πριν την επαναφορά της έκδοσης. Χρησιμοποιήστε αυτό το στοιχείο μόνο μαζί με την εντολή <guimenuitem>Αποθήκευση έκδοσης</guimenuitem>.</entry>
		</row>
	
		<row>
		      <entry><guimenuitem>Εκ<accel>δ</accel>όσεις...</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Μια εναλλακτική στις εντολές <guimenuitem>Αποθήκευση έκδοσης</guimenuitem> και <guimenuitem>Επαναφορά έκδοσης</guimenuitem>. Χρησιμοποιήστε αυτό όταν περισσότερα βοηθήματα, όπως μια diff, είναι διαθέσιμα.</entry>
	      </row>

		</tbody>
		</tgroup>

	</table>
	</sect3>

	<sect3>
	  <title>Εξαγωγή λειτουργιών</title>

	<table>
	  <title>Εξαγωγή στοιχείων μενού λειτουργίας</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
	      	<entry><guimenuitem>Ο<accel>ρ</accel>ισμός σελίδας</guimenuitem></entry>
		<entry>Κανένα</entry>
	      	<entry>Επιτρέπει στον χρήστη να ελέγχει ρυθμίσεις σχετικές με εκτύπωση. Παρουσιάστε στον χρήστη έναν διάλογο που του επιτρέπει να ορίσει τέτοιες επιλογές ως μορφή πορτρέτου ή τοπίου, περιθώρια κ.ο.κ. <remark>We should have a standard dialog for this.</remark></entry>
	      </row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Προε<accel>π</accel>ισκόπηση εκτύπωσης</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Εμφανίζει στον χρήστη πώς θα φαίνεται το τυπωμένο έγγραφο. Παρουσιάστε ένα νέο παράθυρο που περιέχει μια ακριβή αναπαράσταση της εμφάνισης του εγγράφου όπως θα πρέπει να εκτυπωθεί. Η βιβλιοθήκη libgnomeprintui παρέχει ένα τυπικό παράθυρο προεπισκόπησης της εκτύπωσης που θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε εάν είναι δυνατό.</entry>
		</row>

	    <row>
	    	<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>κτύπωση...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo></entry>
	        <entry>Εκτυπώνει το τρέχον έγγραφο. Παρουσιάστε στον χρήστη έναν διάλογο που του επιτρέπει τον ορισμό επιλογών όπως περιοχή σελίδας εκτύπωσης, τον χρησιμοποιούμενο εκτυπωτή κ.ο.κ. Ο διάλογος πρέπει να περιέχει ένα κουμπί με ετικέτα <guibutton>Εκτύπωση</guibutton> που ξεκινά την εκτύπωση και κλείνει τον διάλογο. Η βιβλιοθήκη <filename>libgnomeprintui</filename> παρέχει έναν τυπικό διάλογο εκτύπωσης που θα πρέπει να χρησιμοποιήσετε εάν είναι δυνατό.</entry>
	    </row>

	    <row>
	      <entry><guimenuitem>Απο<accel>σ</accel>τολή σε...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>M</keycap></keycombo></entry>
	      <entry>Παρέχει στον χρήστη ένα μέσο επισύναψης ή αποστολής του τρέχοντος εγγράφου ως μηνύματος ή συνημμένου μηνύματος, ανάλογα με τη μορφή του. <para>You may provide more than one <guimenuitem>Send</guimenuitem> item depending on which options are available. If there are more than two such items, move them into a submenu. For example, if only <guimenuitem>Send by Email</guimenuitem> and <guimenuitem>Send by Fax</guimenuitem> are available, leave them on the top-level menu  If there is a third option, such as <guimenuitem>Send by FTP</guimenuitem>, place all the options in a <guimenuitem>Send</guimenuitem> submenu.</para></entry>
	    </row>
	</tbody>
	</tgroup>
	</table>
	</sect3>
	
	<sect3>
	  <title>Ιδιότητες αρχείου</title>
	<table>
	  <title>Στοιχεία μενού ιδιοτήτων</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ι<accel>δ</accel>ιότητες</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Επιστροφή</keycap></keycombo></entry>
	        <entry>Ανοίγει το παράθυρο του εγγράφου <guilabel>Ιδιότητες</guilabel>. Αυτό μπορεί να περιέχει επεξεργάσιμες πληροφορίες, όπως το όνομα του συντάκτη του εγγράφου, ή πληροφορίες μόνο για ανάγνωση, όπως ο αριθμός των λέξεων σε ένα έγγραφο, ή ένα συνδυασμό και των δύο. Η συντόμευση <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>επιστροφή</keycap></keycombo> δεν πρέπει να δίνεται όπου η <keycap>επιστροφή</keycap> είναι η πιο συχνά χρησιμοποιούμενη για εισαγωγή νέας γραμμής.</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
	</table>
	</sect3>
	

	<sect3>
	  <title>Λειτουργίες κλεισίματος</title>
	<table>
	  <title>Στοιχεία μενού για λειτουργίες κλεισίματος</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>W</keycap></keycombo></entry>
	        <entry>Κλείνει το τρέχον έγγραφο. Εάν έχει αναποθήκευτες αλλαγές, παρουσιάστε στον χρήστη μια <link linkend="alerts-confirmation">ειδοποίηση επιβεβαίωσης</link> που δίνει την επιλογή αποθήκευσης των αλλαγών, απόρριψή τους, ή ακύρωσης της ενέργειας χωρίς κλείσιμο ή αποθήκευση του εγγράφου. <para>Αν το παράθυρο που κλείνετε είναι το τελευταίο έγγραφο που ανοίξατε στην εφαρμογή, η σωστή ενέργεια εξαρτάται από τον τύπο της επιλογής σας:</para> <itemizedlist>
			<listitem><para>Διεπαφή μονού εγγράφου: κλείσιμο της εφαρμογής</para></listitem>
			<listitem><para>Ελεγχόμενη διεπαφή μονού εγγράφου: αφήστε μόνο το παράθυρο ελέγχου ανοικτό</para></listitem>
			<listitem><para>Πολλαπλή διεπαφή εγγράφου: κλείστε το τρέχον έγγραφο και δημιουργήστε ένα νέο κενό έγγραφο</para></listitem>
		</itemizedlist> <remark>As mentioned on the usability list, Control+W is an Emacs shortcut for Cut. This has already proven deleterious for some users so we should consider dropping the shortcut.  But see also <ulink url="http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=76761">http://bugzilla.gnome.org/show_bug.cgi?id=76761</ulink></remark></entry>
	    </row>
	    
	    <row>
	      <entry><guimenuitem>Ε<accel>ξ</accel>οδος</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo></entry>
	      <entry><para>Κλείνει την εφαρμογή. Εάν υπάρχουν αναποθήκευτες αλλαγές σε οποιοδήποτε ανοικτό έγγραφο, παρουσιάστε στον χρήστη μια <link linkend="alerts-confirmation">ειδοποίηση επιβεβαίωσης</link> για κάθε επηρεαζόμενο έγγραφο, δίνοντας την επιλογή της αποθήκευσης των αλλαγών, απόρριψής τους ή ακύρωσης. Εάν δεν υπάρχουν αναποθήκευτες αλλαγές, κλείστε την εφαρμογή αμέσως χωρίς την παρουσίαση οποιουδήποτε παραπέρα μηνύματος ή διαλόγου.</para>
		<!-- This para in response to bug #73618--><para>Ειδικά, οι εφαρμογές που δεν βασίζονται σε έγγραφο, για παράδειγμα ένα παιχνίδι ή μια αριθμομηχανή, πρέπει να αποθηκεύσουν την κατάστασή τους και να εξέλθουν αμέσως. Αυτή η κατάσταση πρέπει να επαναφερθεί την επόμενη φορά που θα αρχίσει η εφαρμογή.</para> 
		  <remark>Kathy had suggested not providing a shortcut key to Quit. I can find no discussion of this. (And I think it should go away.)</remark>
	      </entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
	</table>
	</sect3>
	
      </sect2>
      <sect2 id="menu-standard-edit">
	<title>Επεξεργασία</title>

	<para>Το μενού <guimenu>επεξεργασία</guimenu> περιέχει στοιχεία σχετικά με την επεξεργασία και του εγγράφου (χειρισμός προχείρου, αναζήτηση και αντικατάσταση και εισαγωγή ειδικών αντικειμένων) και τις προτιμήσεις του χρήστη. Οι προτιμήσεις επεξεργάζονται εδώ παρά σε ένα μενού <guimenu>ρυθμίσεων</guimenu>, επειδή:</para>

	<itemizedlist>
		<listitem><para>τα παράθυρα προτιμήσεων των περισσότερων εφαρμογών προσπελάζονται μέσα από ένα μοναδικό στοιχείο μενού και τα μενού μοναδικού στοιχείου προσφέρουν φτωχή χρησιμότητα</para></listitem>
		<listitem><para>οι περισσότερες εφαρμογές περιέχουν ήδη ένα κατάλληλο μενού <guimenu>επεξεργασίας</guimenu>.</para></listitem>
	</itemizedlist>

	<remark>I think we should move to a MacOS/X concept of having an "AppName" menu that contains things like preferences, about, quit, etc. -Seth</remark>

	<figure id="generic-edit-menu">
	  <title>Ένα αρχικό μενού επεξεργασίας</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-edit.png" width="226" depth="417" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-edit.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
<literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Ε</accel>πεξεργασία</guimenu>
<guimenuitem>Α<accel>ν</accel>αίρεση                 Ctrl+Z</guimenuitem>
<guimenuitem>Ακύρ<accel>ω</accel>ση αναίρεσης           Shift+Ctrl+Z</guimenuitem>
-
<guimenuitem>Α<accel>π</accel>οκοπή                  Ctrl+X</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Α</accel>ντιγραφή                 Ctrl+C</guimenuitem>
<guimenuitem>Επικό<accel>λ</accel>ληση                Ctrl+V</guimenuitem>
<guimenuitem>Ειδική επικόλλ<accel>η</accel>ση...                Shift+Ctrl+V</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Δ</accel>ιαγραφή               Del</guimenuitem>
<guimenuitem>Επιλο<accel>γ</accel>ή όλων           Ctrl+A</guimenuitem>
<guimenuitem>Διπλότ<accel>υ</accel>πο           Ctrl+U</guimenuitem>
<guimenuitem>Απ<accel>ο</accel>επιλογή όλων   Shift+Ctrl+A</guimenuitem>
-
<guimenuitem>Εύ<accel>ρ</accel>εση...              Ctrl+F</guimenuitem>
<guimenuitem>Εύρεση επό<accel>μ</accel>ενου            Ctrl+G</guimenuitem>
<guimenuitem>Εύρε<accel>σ</accel>η προηγούμενου  Shift+Ctrl+G</guimenuitem>
<guimenuitem>Αν<accel>τ</accel>ικατάσταση...              Ctrl+R</guimenuitem>
-
<guimenuitem>Ε<accel>ι</accel>σαγωγή...              </guimenuitem>
-
<guimenuitem>Πρ<accel>ο</accel>τιμήσεις</guimenuitem>
</literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>


	<sect3>
	  <title>Ιστορικό τροποποιήσεων</title>
	  <para>Οι εφαρμογές με βάση έγγραφα πρέπει να διατηρούν ένα ιστορικό τροποποιήσεων σε ένα έγγραφο και την κατάσταση του εγγράφου μεταξύ κάθε ενέργειας. Οι εντολές <guimenuitem>Αναίρεση</guimenuitem> και <guimenuitem>Ακύρωση αναίρεσης</guimenuitem> οπισθοχωρούν και προχωρούν μέσα από αυτό το ιστορικό.</para>

	<remark>We'd like to see the action name included on the Undo/Redo menu items, but this is currently not easy to do in gtk.</remark>

	<table frame="all"> 
	  <title>Στοιχεία μενού με ιστορικά τροποποιήσεων</title> 

	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
	  	<entry><guimenuitem>Α<accel>ν</accel>αίρεση <replaceable>ενέργειας</replaceable></guimenuitem></entry>
	       <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αναιρεί το αποτέλεσμα της προηγούμενης ενέργειας στη λίστα ιστορικού αναιρέσεων. Επαναφέρει το έγγραφο στην κατάστασή του πριν την εκτέλεση της προηγούμενης ενέργειας. Εάν η εφαρμογή σας υποστηρίζει αναίρεση και ο χρήστης αναιρεί όλες τις αλλαγές από την τελευταία αποθήκευση, συμπεριφερθείτε στο έγγραφο ως ατροποποίητο. <para>Note: provide a separate <guimenuitem>Undo</guimenuitem> and <guimenuitem>Redo</guimenuitem> menu item even if your application only supports one level of undo.</para></entry>
	      </row>

		<row>
	      	  <entry><guimenuitem>Ακύρ<accel>ω</accel>ση αναίρεσης <replaceable/></guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo></entry>
	      		<entry>Εκτελεί την επόμενη ενέργεια στη λίστα ιστορικού αναιρέσεων, αφού ο χρήστης έχει οπισθοχωρήσει μέσα από τη λίστα με την εντολή <guimenuitem>Αναίρεση</guimenuitem>. Προχωρήστε τον χρήστη ένα βήμα ξανά, επαναφέροντας το έγγραφο στην κατάσταση που ήταν μετά την εκτέλεση αυτής της ενέργειας. <para>Note: provide a separate <guimenuitem>Undo</guimenuitem> and <guimenuitem>Redo</guimenuitem> menu item even if your application only supports one level of undo.</para></entry>
	      </row>
		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>

	<sect3>
	  <title>Διαχείριση επιλογμένων δεδομένων</title>

	<table frame="all"> 
	  <title>Στοιχεία μενού για τη διαχείριση των επιλεγμένων δεδομένων</title> 

	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Α<accel>π</accel>οκοπή</guimenuitem></entry>
	      	<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Απομακρύνει το επιλεγμένο περιεχόμενο και τα τοποθετεί στο πρόχειρο. Οπτικά, απομακρύνετε το περιεχόμενο από το έγγραφο με ίδιο τρόπο όπως το <guimenuitem><accel>Δ</accel>ιαγραφή</guimenuitem>.</entry>
	      </row>

		<row>
	    		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ντιγραφή</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Αντιγράφει το επιλεγμένο περιεχόμενο στο πρόχειρο.</entry>
	      </row>
	    
	    <row>
		<entry><guimenuitem>Επικό<accel>λ</accel>ληση</guimenuitem></entry>
	      <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εισάγει τα περιεχόμενα του προχείρου στο έγγραφο. Αν δεν υπάρχει κάποια τρέχουσα επιλογή, χρησιμοποιήστε την αγκύλη ως σημείο εισαγωγής. Αν υπάρχει μία τρέχουσα επιλογή, αντικαταστήστε την με τα περιεχόμενα του προχείρου.</entry>
	    </row>
	    
	    <row>
		<entry><guimenuitem>Ειδική επικόλλ<accel>η</accel>ση...</guimenuitem></entry>
	      <entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εισάγει μια μη προεπιλεγμένη αναπαράσταση των περιεχομένων του προχείρου στο έγγραφο. Ανοίξτε έναν διάλογο παρουσίασης μιας λίστας των διαθέσιμων μορφών από τις οποίες ο χρήστης μπορεί να επιλέξει. Για παράδειγμα, εάν το πρόχειρο περιέχει ένα αντιγραμμένο αρχείο PNG από έναν διαχειριστή αρχείων, η εικόνα μπορεί να ενσωματωθεί στο έγγραφο, ή να εισαχθεί ένας σύνδεσμος στο αρχείο, έτσι ώστε οι αλλαγές στην εικόνα στον δίσκο να αντανακλώνται πάντα στο έγγραφο.</entry>
	    </row>

	    <row>
		<entry><guimenuitem>Διπλότ<accel>υ</accel>πο</guimenuitem></entry>
	      <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>U</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Δημιουργεί ένα διπλότυπο αντίγραφο του επιλεγμένου αντικειμένου. Μην ζητάτε όνομα για το διπλότυπο αντικείμενο, αλλά δώστε του μια λογική προεπιλογή (για παράδειγμα, <filename>Αντίγραφο του ShoppingList.abw</filename>) και επιτρέψτε στον χρήστη να το αλλάξει αργότερα. Τοποθετήστε το διπλότυπο αντίγραφο όσο το δυνατό πιο κοντά στο αρχικό χωρίς επικάλυψη του, ακόμα κι αν αυτό σημαίνει διακοπή της τρέχουσας σειράς ταξινόμησης μέσα στον περιέκτη, έτσι ο χρήστης το βλέπει αμέσως.</entry>
	    </row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Δ</accel>ιαγραφή</guimenuitem></entry>
		      <entry><keycap>Διαγραφή</keycap></entry>
			<entry>Αφαιρεί το επιλεγμένο περιεχόμενο χωρίς τοποθέτηση του στο πρόχειρο. <remark>Should Delete be provided on a menu? The command is as obvious as using the arrow keys to move about.</remark></entry>
	      </row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Επιλο<accel>γ</accel>ή όλων</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Επιλέγει όλο το περιεχόμενο στο τρέχον έγγραφο.</entry>
	    	</row>
	    
		<row>
		  <entry><guimenuitem><accel>Απ</accel>οεπιλογή όλων</guimenuitem></entry>
	      	  <entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αποεπιλέγει όλα τα περιεχόμενα στο τρέχον έγγραφο. Δώστε αυτό το στοιχείο μόνο σε καταστάσεις όταν καμιά άλλη μέθοδος αναίρεσης της επιλογής δεν είναι δυνατή ή προφανής στον χρήστη. Για παράδειγμα, σε εφαρμογές σύνθετων γραφικών όπου η επιλογή και η αποεπιλογή δεν είναι συνήθως δυνατές απλά χρησιμοποιώντας τα πλήκτρα του δρομέα. <para>Note: Do not provide <guimenuitem>Deselect All</guimenuitem> in text entry fields, as <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keysym>hex digit</keysym></keycombo> is used to enter unicode characters so its shortcut will not work.</para></entry>
	      </row>

	    </tbody>
	  </tgroup>
	 </table>
	</sect3>

	<sect3>
	  <title>Αναζήτηση και αντικατάσταση</title>

	<table frame="all"> 
	  <title>Αναζήτηση και αντικατάσταση στοιχείων μενού</title> 

	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
	      <entry>Εύρεση...</entry>
	      <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Ανοίγει ένα παράθυρο ή διάλογο επιτρέποντας στον χρήστη την αναζήτηση ειδικού περιεχομένου στο τρέχον έγγραφο. Τονίστε κάθε συμφωνία επιτόπου. <para>If the command allows the user to search for content in places other than the current document, for example other open documents, other documents on disk, or a remote network location, label this item <guimenuitem>Search</guimenuitem> instead of <guimenuitem>Find</guimenuitem>.</para></entry>
	      </row>

	    <row>
	      <entry><guimenuitem>Εύρεση επόμ<accel>ε</accel>νου</guimenuitem></entry>
	      <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>G</keycap></keycombo></entry>
	      <entry>Επιλέγει την επόμενη περίπτωση του τελευταίου όρου που βρέθηκε στο τρέχον έγγραφο. <remark>What to do if there is no next instance?  Disable the menu item, which could be confusing, or pop up an annoying alert saying 'no matches found'?</remark></entry>
	      </row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Εύρεση προηγού<accel>μ</accel>ενου</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>G</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Επιλέγει την προηγούμενη περίπτωση του τελευταίου όρου που βρέθηκε στο τρέχον έγγραφο.</entry>
	      </row>

		<row>
		      <entry><guimenuitem>Αν<accel>τ</accel>ικατάσταση...</guimenuitem></entry>
	      		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Ανοίγει ένα παράθυρο ή διάλογο επιτρέποντας στον χρήστη την αναζήτηση ειδικού περιεχομένου στο τρέχον έγγραφο και αντικατάσταση κάθε εμφάνισης με νέο περιεχόμενο. <remark>Replace is not always descriptive of what the user may do with the utility window. Formatting a section is also a possibility. Ideally, these would all be merged into a simple utility window</remark></entry>
	      </row>
		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>


	<sect3>
	  <title>Εισαγωγή ειδικών αντικειμένων</title>
	  <para>Όπου μπορεί να εφαρμοστεί, δώστε στοιχεία στο μενού <guimenu>Επεξεργασία</guimenu> για εισαγωγή ειδικών αντικειμένων όπως εικόνες, σύνδεσμοι, έλεγχοι GUI ή την τρέχουσα ημερομηνία και ώρα.</para>

	<para>Εάν έχετε μέχρι τρεις τύπους αντικειμένου που μπορούν να εισαχθούν, προσθέστε τους ως ξεχωριστά στοιχεία σε αυτό το μενού, για παράδειγμα <guimenuitem>Εισαγωγή εικόνας</guimenuitem> ή <guimenuitem>Εισαγωγή εξωτερικού συνδέσμου</guimenuitem>. Εάν έχετε μεταξύ τριών και έξι τύπων, τοποθετήστε τους σε ένα υπομενού <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Εισαγωγή</guimenuitem></menuchoice>. Εάν έχετε περισσότερους από έξι, προσθέστε ένα ξεχωριστό μενού <link linkend="menu-standard-insert"><guimenu>εισαγωγή</guimenu></link> στη γραμμή μενού.</para>

	</sect3>


	<sect3>
	  <title>Προτιμήσεις χρήστη</title>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού για τις προτιμήσεις χρήστη</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
		      <entry><guimenuitem>Πρ<accel>ο</accel>τιμήσεις</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ανοίγει ένα <link linkend="preference-windows">παράθυρο προτιμήσεων</link> που επιτρέπει στον χρήστη να αλλάξει προτιμήσεις για όλη την εφαρμογή. Οι αλλαγές θα εφαρμοστούν σε όλες τις εκτελούμενες και ακόλουθες περιπτώσεις της εφαρμογής.</entry>
		</row>
		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>

      </sect2>
      <sect2 id="menu-standard-view">
	<title>Προβολή</title>
	<para>Το μενού <guimenu>Προβολή</guimenu> περιέχει μόνο στοιχεία που επηρεάζουν την προβολή του χρήστη του τρέχοντος εγγράφου. Μην τοποθετήστε κανένα στοιχείο στο μενού <guimenu>Προβολή</guimenu> που επηρεάζουν το περιεχόμενο του τρέχοντος εγγράφου. (Εξαίρεση: <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Επαναφόρτωση</guimenuitem></menuchoice> μπορεί να αλλάξει τα τρέχοντα περιεχόμενα εάν, για παράδειγμα, το έγγραφο είναι μια ιστοσελίδα που έχει ενημερωθεί πρόσφατα στον εξυπηρετητή).</para>

	<figure id="generic-view-menu">
	  <title>Ένα αρχικό μενού προβολής</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-view.png" width="166" depth="300" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-view.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Π</accel>ροβολή</guimenu>
<guimenuitem><accel>Ε</accel>ργαλειοθήκη</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Γ</accel>ραμμή κατάστασης</guimenuitem>
---
<guimenuitem>Ε<accel>ι</accel>κονίδια</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Λ</accel>ίστα</guimenuitem>
<guimenuitem>Λεπτ<accel>ο</accel>μέρειες</guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Τ</accel>αξινόμηση κατά..</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Φ</accel>ίλτρο...</guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Μ</accel>εγέθυνση       Ctrl++</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Σ</accel>μίκρυνση  Ctrl+-</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Κ</accel>ανονικό μέγεθος   Ctrl+=</guimenuitem>
<guimenuitem>Ά<accel>ρ</accel>ιστη προσαρμογή </guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Α</accel>νανέωση     Ctrl+R</guimenuitem>

	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>


	<sect3>
	<title>Εργαλειοθήκη και γραμμή κατάστασης</title>
	<table>
	<title>Στοιχεία μενού εργαλειοθήκης και γραμμή κατάστασης</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
	      <row>
	 	      <entry><guimenuitem><accel>T</accel>oolbar</guimenuitem></entry>
	      		<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εμφανίζει ή κρύβει την εργαλειοθήκη της εφαρμογής. Αυτό είναι ένας <link linkend="menu-item-type-check">στοιχείο μενού πλαισίου ελέγχου</link>. Συμπεριλάβετε αυτό το στοιχείο σε κάθε εφαρμογή που έχει μια μοναδική εργαλειοθήκη. Δείτε <xref linkend="toolbars-controlling-display"/> για πληροφορίες σχετικά με πολλές εργαλειοθήκες.</entry>
		</row>

		<!-- Suggest removing this for now, see bug #????
		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>S</accel>tatusbar</guimenuitem></entry>
			<entry>None</entry>
			<entry>Shows or hides the application's statusbar.  This is a <link linkend="menu-item-type-check">check box menu item</link>.  Include this item in every application that has a statusbar.</entry>
		</row>
		-->

		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>

	<sect3>
	<title>Παρουσιάση περιεχομένων</title>
	<table>
	<title>Στοιχεία μενού παρουσίασης περιεχομένων</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem>Ε<accel>ι</accel>κονίδια</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εμφανίζει τα περιεχόμενα του επιλεγμένου περιέκτη ως γραμμές και στήλες μεγάλων εικονιδίων, καθένα με το όνομα του από κάτω. Αυτό είναι ένα <link linkend="menu-item-type-radio">στοιχείο μενού ραδιοπλήκτρου</link>.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Λ</accel>ίστα</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εμφανίζει τα περιεχόμενα του επιλεγμένου περιέκτη ως μια λίστα μικρών εικονιδίων, πιθανόν σε πολλαπλές στήλες, καθεμιά με το όνομά της στη δεξιά πλευρά. Αυτό είναι ένα <link linkend="menu-item-type-radio">στοιχείο μενού ραδιοπλήκτρου</link>.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Λεπτ<accel>ο</accel>μέρειες</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εμφανίζει τα περιεχόμενα του επιλεγμένου περιέκτη ως μονής στήλης μικρών εικονιδίων, καθένα με το όνομα του στα δεξιά. Πρόσθετες στήλες δίνουν επιπλέον πληροφορίες για το αντικείμενο που κάθε εικονίδιο αναπαριστά, για παράδειγμα το μέγεθος και η ημερομηνία τροποποίησης των αρχείων σε έναν διαχειριστή αρχείων. Αυτό είναι ένα <link linkend="menu-item-type-radio">στοιχείο μενού ραδιοπλήκτρου</link>. <para>If your application has no need for both <guimenu>List</guimenu> and <guimenu>Details</guimenu> modes, use the <guimenu>List</guimenu> item for whichever of the two modes you support.</para></entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Τ</accel>αξινόμηση κατά...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ταξινομεί τα περιεχόμενα ενός περιέκτη με καθορισμένα κριτήρια από τον χρήστη. Ανοίξτε ένα διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη να επιλέξει από προκαθορισμένα πλήκτρα ταξινόμησης (για παράδειγμα, όνομα, μέγεθος, ή ημερομηνία τροποποίησης σε έναν διαχειριστή αρχείων), ή ορίστε τα δικά τους εάν γίνεται.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Φ</accel>ίλτρο...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Κρύβει αντικείμενα που δεν ενδιαφέρουν τον χρήστη. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή από μια λίστα τύπων αντικειμένου που θέλει να εμφανίσει, ή εισάγετε τα δικά σας κριτήρια (για παράδειγμα, μια κανονική έκφραση που ταιριάζει με μια ειδική ιδιότητα των αντικειμένων).</entry>
		</row>


		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Μ</accel>εγέθυνση</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>+</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μεγεθύνει το έγγραφο. Κάνει το κέντρο της νέας προβολής το ίδιο με το κέντρο της προηγούμενης προβολής. <remark>Should probably encourage apps to support Ctrl+= as well.</remark></entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Σ</accel>μίκρυνση</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>-</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μικραίνει το έγγραφο. Κάντε το κέντρο της νέας προβολής το ίδιο με το κέντρο της προηγούμενης προβολής.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>ανονικό μέγεθος</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>0</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Επαναφέρει το επίπεδο εστίασης στην προεπιλεγμένη τιμή, κανονικά 100%. Κάντε το κέντρο της νέας προβολής το ίδιο με το κέντρο της προηγούμενης προβολής.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Ά<accel>ρ</accel>ιστη προσαρμογή</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Κάνει το να γεμίσει το παράθυρο. Προβάλετε το έγγραφο, ή την τρέχουσα σελίδα του εγγράφου, σε τόσο υψηλό επίπεδο εστίασης όσο ταιριάζει στο παράθυρο ενώ επιτρέπετε σε όλο το έγγραφο ή σε όλη τη σελίδα να είναι ορατά χωρίς κύλιση.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>νανέωση</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Ξανασχεδιάζει την τρέχουσα προβολή του εγγράφου από τοπική αποθήκευση. Για παράδειγμα, σε μια εφαρμογή περιηγητή ιστού, αυτό θα μπορούσε να ξανασχεδιάσει τη σελίδα από την κρυφή μνήμη της σελίδας του περιηγητή.</entry>
		</row>
		<row>
			<entry><guimenuitem>Επα<accel>ν</accel>αφόρτωση</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo></entry>

			<entry>Ξανασχεδιάζει την τρέχουσα προβολή του εγγράφου, ελέγχοντας την πηγή δεδομένων για αλλαγές πρώτα. Για παράδειγμα, ελέγχει τον εξυπηρετητή ιστού για ενημερώσεις στη σελίδα πριν τον ανασχεδιασμό της. <para>If your application requires both <guimenuitem>Reload</guimenuitem> and <guimenuitem>Refresh</guimenuitem>, use <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> as the shortcut for <guimenuitem>Reload</guimenuitem>.</para></entry>
		</row>

		</tbody>
		</tgroup>
	</table>
	</sect3>
      </sect2>

      <sect2 id="menu-standard-insert">
	<title>Εισαγωγή</title>
	<para>Τα μενού <guimenuitem>Εισαγωγή</guimenuitem> εμφανίζουν τον τύπο των ειδικών αντικειμένων που μπορούν να εισαχθούν στο έγγραφο στην τρέχουσα θέση δρομέα, για παράδειγμα εικόνες, συνδέσμους, αλλαγές σελίδας ή αντικείμενα GUI. Δώστε αυτό το μενού μόνο εάν έχετε περισσότερους από έξι τύπους αντικειμένου που μπορούν να εισαχθούν, αλλιώς τοποθετήστε ξεχωριστά στοιχεία για κάθε τύπο στο μενού <link linkend="menu-standard-edit"><guimenu>Επεξεργασία</guimenu></link>.</para>

	<figure id="generic-insert-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού εισαγωγής</title>
	  <mediaobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-insert.png" width="118" depth="245" format="PNG"/></imageobject>
	  <imageobject><imagedata fileref="images/menus-insert.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Α</accel>λλαγή σελίδας</guimenu>
<guimenuitem><accel>Η</accel>μερομηνία και χρόνος...</guimenuitem>
<guimenuitem>Σύμ<accel>β</accel>ολο...</guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Φ</accel>ύλλο...</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Γ</accel>ραμμές...</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Σ</accel>τήλες...</guimenuitem>
---
<guimenuitem>Ε<accel>ι</accel>κόνα...</guimenuitem>
<guimenuitem>Γ<accel>ρ</accel>άφημα...</guimenuitem>
---
<guimenuitem>Α<accel>π</accel>ό αρχείο...</guimenuitem>
<guimenuitem>Ε<accel>ξ</accel>ωτερικός σύνδεσμος...</guimenuitem>

	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>
	
	<para>Οι τύποι των αντικειμένων θα ποικίλλουν μεταξύ εφαρμογών, αλλά ο παρακάτω πίνακας δείχνει μερικούς κοινούς τύπους που μπορεί να είναι εφαρμόσιμοι.</para>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού εισαγωγής</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>λλαγή σελίδας</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει μια αλλαγή σελίδας στη θέση του δρομέα. Προβάλετε την αλλαγή σελίδας οπτικά, για παράδειγμα ως διάστικτη γραμμή κατά πλάτος της σελίδας, εκτός και ο χρήστης έχει ζητήσει ειδικά να μην τις βλέπει.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Η</accel>μερομηνία και χρόνος...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει την τρέχουσα ημερομηνία και/ή χρόνο στη θέση του δρομέα. Ανοίξτε έναν διάλογο δίνοντας μια επιλογή μορφών ημερομηνίας και χρόνου. Εάν γίνεται, δώστε επίσης την επιλογή εισαγωγής είτε ως απλό κείμενο, έτσι ώστε η συγκεκριμένη ημερομηνία και χρόνος να εμφανίζονται πάντα στο έγγραφο, ή ως ειδικό πεδίο που θα ενημερώνεται κάθε φορά που το έγγραφο ανοίγει, ανανεώνεται ή εκτυπώνεται.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Σύμ<accel>β</accel>ολο...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει ένα ειδικό σύμβολο, όπως ένα μαθηματικό σύμβολο ή ξένους χαρακτήρες, στη θέση του δρομέα. Ανοίξτε έναν διάλογο που εμφανίζει όλα τα διαθέσιμα σύμβολα όπως έναν πίνακα, από τον οποίον ο χρήστης μπορεί να επιλέξει. Ο χρήστης πρέπει να μπορεί να προσθέσει πολλαπλά σύμβολα στο έγγραφο τη φορά χωρίς να πρέπει να κλείσει και να ξανανοίξει τον διάλογο.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Φ</accel>ύλλο...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Προσθέτει ένα νέο φύλλο στο τρέχον βιβλίο εργασίας. Μην ζητάτε όνομα, αλλά επιλέξτε μια λογική προεπιλογή (όπως <guilabel>Φύλλο-2</guilabel>) και αφήστε τον χρήστη να την αλλάξει αργότερα.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Γ</accel>ραμμές...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Προσθέτει νέες γραμμές σε έναν πίνακα στον οποίον μία ή περισσότερες γραμμές ή κελιά έχουν επιλεγεί προς το παρόν. Ανοίξτε έναν διάλογο ζητώντας εάν θα εισαχθούν οι γραμμές πάνω από ή κάτω από την τρέχουσα επιλογή και κάθε άλλη απαιτούμενη πληροφορία. Αντιγράψτε τη μορφή γραμμής από την τελευταία ή πρώτη γραμμή της τρέχουσας επιλογής αντίστοιχα, εκτός και ο χρήστης καθορίσει αλλιώς.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Σ</accel>τήλες...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Προσθέτει νέες στήλες σε έναν πίνακα στον οποίον μία ή περισσότερες στήλες ή κελιά έχουν επιλεγεί προς το παρόν. Ανοίξτε έναν διάλογο ζητώντας εάν θα εισαχθούν οι στήλες αριστερά ή δεξιά από την τρέχουσα επιλογή και κάθε άλλη απαιτούμενη πληροφορία. Αντιγράψτε τη μορφή στήλης από την πιο δεξιά ή πιο αριστερή στήλη της τρέχουσας επιλογής αντίστοιχα, εκτός και ο χρήστης καθορίσει αλλιώς.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Ε<accel>ι</accel>κόνα...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει μια εικόνα στο έγγραφο από ένα αρχείο. Παρουσιάστε έναν τυπικό φιλτραρισμένο διάλογο ανοίγματος αρχείου με αποδεκτούς τύπους αρχείων, από τον οποίον ο χρήστης μπορεί να επιλέξει ένα αρχείο εικόνας για εισαγωγή.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Γ<accel>ρ</accel>άφημα...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει ένα γράφημα στο έγγραφο. Ανοίξτε έναν διάλογο ή βοηθό που επιτρέπει στον χρήστη να δημιουργήσει (ή να ανοίξει από ένα αρχείο) ένα γράφημα της επιλογής του, χρησιμοποιώντας την τρέχουσα επιλογή ως μια ένδειξη ποιες τιμές, ετικέτες άξονα και ετικέτες δεδομένων να χρησιμοποιήσει.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Α<accel>π</accel>ό αρχείο...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει ένα αντικείμενο από οποιοδήποτε αποδεκτό τύπο αρχείου, για παράδειγμα απλό κείμενο, μορφοποιημένο κείμενο, ή μια εικόνα. Παρουσιάστε έναν τυπικό φιλτραρισμένο διάλογο ανοίγματος αρχείου με αποδεκτούς τύπους αρχείου, από τον οποίον ο χρήστης μπορεί να επιλέξει ένα αρχείο για εισαγωγή.</entry>
			</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Ε<accel>ξ</accel>ωτερικός σύνδεσμος...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Εισάγει έναν σύνδεσμο σε ένα αποθηκευμένο αντικείμενο σε ένα διαφορετικό αρχείο, ή σε ένα απομακρυσμένο σύστημα. Το αντικείμενο δεν ενσωματώνεται ή δεν αποθηκεύεται με το έγγραφο, μόνο ένας σύνδεσμος. Ανοίξτε έναν διάλογο στον οποίον ο χρήστης μπορεί να πληκτρολογήσει ή να επιλέξει το όνομα του αντικειμένου, για παράδειγμα ένα όνομα αρχείου ή μια ιστοσελίδα URL. Προβάλετε τον σύνδεσμο στο έγγραφο όσο το δυνατό πιο πληροφοριακά. Για παράδειγμα, εμφανίστε έναν σύνδεσμο σε μια εικόνα ως μικρογραφία αυτής της εικόνας, εκτός και ο χρήστης καθορίζει αλλιώς.</entry>
			</row>

		</tbody>
		</tgroup>
	</table>


      </sect2>


      <sect2 id="menu-standard-format">
	<title>Μορφοποίηση</title>

		<para>Ένα μενού <guimenu>Μορφοποίησης</guimenu> περιέχει εντολές για αλλαγή της οπτικής εμφάνισης του εγγράφου. Για παράδειγμα, αλλαγή της γραμματοσειράς, του χρώματος ή του διακένου γραμμής μιας επιλογής κειμένου.</para>
		<para>Η διαφορά μεταξύ αυτών των εντολών και αυτών στο μενού <link linkend="menu-standard-view"><guimenuitem>Προβολή</guimenuitem></link> είναι ότι αλλαγές που έγιναν με εντολές μορφοποίησης είναι μόνιμες και αποθηκεύονται ως τμήμα του εγγράφου, για παράδειγμα ως ετικέτες HTML ή RTF.</para>

	<figure id="generic-format-menu">
	  <title>Ένα αρχικό μενού μορφοποίησης</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-format.png" width="163" depth="265" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-format.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Τ</accel>εχνοτροπία...</guimenu>
---
<guimenuitem><accel>Γ</accel>ραμματοσειρά...</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Π</accel>αράγραφος...</guimenuitem>
---
<guimenuitem>Έ<accel>ν</accel>τονα	Ctrl+B</guimenuitem>
<guimenuitem>Πλάγ<accel>ι</accel>α	Ctrl+I</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Υ</accel>πογράμμιση	Ctrl+U</guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Κ</accel>ελιά...</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Λ</accel>ίστα...</guimenuitem>
---
<guimenuitem>Στ<accel>ρ</accel>ώση...</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Σ</accel>ελίδα...</guimenuitem>

	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>


	<para>Στοιχεία που βρίσκονται στη <guimenu>μορφοποίηση</guimenu> είναι πολύ ειδικά για την εφαρμογή, αλλά κάποια κοινά στοιχεία καταχωρίζονται στον παρακάτω πίνακα.</para>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού μορφοποίησης</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Τ</accel>εχνοτροπία...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τα γνωρίσματα της τεχνοτροπίας του επιλεγμένου κειμένου ή αντικειμένων είτε ξεχωριστά είτε σε μια επώνυμη προκαθορισμένη τεχνοτροπία. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη να ορίσει γνωρίσματα όπως έντονα, πλάγια, μέγεθος και διάκενο ξεχωριστά και να δημιουργήσετε την δικιά σας επώνυμη τεχνοτροπία όπου γίνεται.</entry>

		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Γ</accel>ραμματοσειρά...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες της γραμματοσειράς του επιλεγμένου κειμένου ή αντικειμένων. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή γραμματοσειράς, μεγέθους, τεχνοτροπίας, χρώματος ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>αράγραφος...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες της επιλεγμένης παραγράφου. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή τεχνοτροπίας, διακένου γραμμής, στηλοθέτη, ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Έ<accel>ν</accel>τονα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Εναλλάσσει τα έντονα της τρέχουσας επιλογής κειμένου ενεργά ή ανενεργά. Εάν κάποια από την επιλογή είναι προς το παρόν έντονα και κάποια δεν είναι, αυτή η εντολή θα πρέπει να κάνει έντονο το επιλεγμένο κείμενο.</entry>

		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Πλάγ<accel>ι</accel>α</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Εναλλάσσει τα πλάγια της τρέχουσας επιλογής κειμένου ενεργά ή ανενεργά. Εάν κάποια από την επιλογή είναι προς το παρόν πλάγια και κάποια δεν είναι, αυτή η εντολή θα πρέπει να κάνει πλάγιο το επιλεγμένο κείμενο.</entry>

		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Υ</accel>πογράμμιση</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>U</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Εναλλάσσει την υπογράμμιση της τρέχουσας επιλογής κειμένου. Εάν κάποια από την επιλογή είναι προς το παρόν υπογραμμισμένα και κάποια δεν είναι, αυτή η εντολή θα πρέπει υπογραμμίσει το επιλεγμένο κείμενο.</entry>

		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>ελιά...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες των επιλεγμένων κελιών του πίνακα. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή στοίχισης, περιγραμμάτων, σκίασης, τεχνοτροπίας κειμένου, μορφής αριθμού, ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Λ</accel>ίστα...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες της επιλεγμένης λίστας, ή μετατρέπει τις επιλεγμένες παραγράφους σε μια λίστα εάν δεν είναι ήδη μορφοποιημένες ως τέτοιες. Ανοίξτε έναν διάλογο επιτρέποντας στον χρήστη την επιλογή αριθμού ή τεχνοτροπίας κουκκίδας, διακένου, στηλοθέτη, ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>


		<row>
			<entry><guimenuitem>Στ<accel>ρ</accel>ώση...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες όλων των επιλεγμένων στρώσεων ενός εγγράφου πολλών στρώσεων. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή ονόματος, μεγέθους, ορατότητας αδιαφάνειας, z-σειράς, ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>


		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Σ</accel>ελίδα...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ορίζει τις ιδιότητες όλων των επιλεγμένων σελίδων του εγγράφου. Ανοίξτε έναν διάλογο που επιτρέπει στον χρήστη την επιλογή μεγέθους χαρτιού,προσανατολισμού, στηλών, περιθωρίων, ή οποιοδήποτε άλλο γνώρισμα μπορεί να εφαρμοστεί.</entry>
		</row>

		</tbody>
		</tgroup>
	</table>

      </sect2>


      <sect2 id="menu-standard-bookmarks">
	<title>Σελιδοδείκτες</title>

	<para>Δώστε ένα μενού <guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu> σε κάθε εφαρμογή που επιτρέπει στον χρήστη να περιηγηθεί αρχεία και φακέλους, έγγραφα βοήθειας, ιστοσελίδες ή οποιαδήποτε άλλο μεγάλο χώρο πληροφορίας.</para>
	<note><title>Εικονίδια</title><para>Εμφανίστε εικονίδια για καταχωρίσεις σελιδοδείκτη στο μενού σελιδοδεικτών που υποδεικνύει τον τύπο του σελιδοδείκτη, ακόμα κι αν ο χρήστης έχει γενικά απενεργοποιήσει τα εικονίδια για άλλα στοιχεία μενού στην επιφάνεια εργασίας.</para></note>

	<figure id="generic-bookmarks-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού σελιδοδεικτών</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-bookmarks.png" width="190" depth="49" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-bookmarks.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Σ</accel>ελιδοδείκτες</guimenu>
<guimenuitem><accel>Π</accel>ροσθήκη σελιδοδεικτών   </guimenuitem><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo>
<guimenuitem><accel>Ε</accel>πεξεργασία σελιδοδεικτών </guimenuitem><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo>
	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού σελιδοδεικτών</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>ροσθήκη σελιδοδεικτών</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Προσθέτει έναν σελιδοδείκτη για το τρέχον έγγραφο στην προεπιλεγμένη λίστα σελιδοδεικτών. Μην εμφανίστε έναν διάλογο που ζητά έναν τίτλο ή τοποθεσία για τον σελιδοδείκτη, αντίθετα επιλέξτε λογικές προεπιλογές (όπως τον τίτλο του εγγράφου ή το όνομα του αρχείου ως το όνομα του σελιδοδείκτη) και επιτρέψτε στον χρήστη να τα αλλάξει αργότερα χρησιμοποιώντας το γνώρισμα <guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guimenuitem>.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>πεξεργασία σελιδοδεικτών</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Επιτρέπει στο χρήστη να επεξεργάζεται τη λίστα με τους σελιδοδείκτες της εφαρμοφής. Ανοίγει ένα παράθυρο στο οποίο ο χρήστης μπορεί να οργανώσει τους σελιδοδείκτες σε μία ιεραρχία, να μεταφέρει, να αντιγράψει και να διαγράψει σελιδοδείκτες και να τροποποιήσει τις ιδιότητές τους.</entry>
		</row>
		<row>
			<entry><emphasis>Λίστα σελιδοδεικτών</emphasis></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Η τρέχουσα λίστα σελιδοδεικτών του χρήστη για την εφαρμογή.</entry>
		</row>
		</tbody>
		</tgroup>
	</table>

      </sect2>
      <sect2 id="menu-standard-go">

	<title>Μετάβαση</title>

	<para>Ένα μενού <guimenu>Μετάβασης</guimenu> παρέχει εντολές για γρήγορη περιήγηση σε ένα έγγραφο ή συλλογή εγγράφων, ή έναν χώρο πληροφορίας όπως μια δομή καταλόγου ή τον ιστό.</para>

	<para>Τα περιεχόμενα του μενού ποικίλλουν ανάλογα με τον τύπο της εφαρμογής. Διαφορετικά τυπικά μενού παρουσιάζονται εδώ για εφαρμογές με βάση περιηγητή ή έγγραφο, αλλά η εφαρμογή σας μπορεί να απαιτεί έναν συνδυασμό και των δυο.</para>

	<figure id="generic-browser-go-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού μετάβασης για μία εφαρμογή περιήγησης</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-go-browser.png" width="178" depth="127" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-go-browser.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
<literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Μ</accel>ετάβαση</guimenu>
<guimenuitem><accel>Π</accel>ίσω       Alt+Left</guimenuitem>
<guimenuitem>Μ<accel>π</accel>ροστά	Alt+Right    </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Ε</accel>πάνω		Alt+Up         </guimenuitem>
---
<guimenuitem><accel>Α</accel>ρχή	Alt+Home       </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Θ</accel>έση...  Ctrl+L</guimenuitem>
</literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>


	<table>
	<title>Στοιχεία μενού μετάβασης για μία εφαρμογή περιήγησης</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>ίσω</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>αριστερό</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μεταβαίνει στο προηγούμενο έγγραφο στη λίστα του ιστορικού του περιηγητή.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Μ<accel>π</accel>ροστά</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>δεξιό</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μεταβαίνει στο επόμενο έγγραφο στη λίστα του ιστορικού του περιηγητή.</entry>		
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>πάνω</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Up</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μεταβαίνει στο γονικό έγγραφο (ή φάκελο) του τρέχοντος εγγράφου (ή φακέλου). Για ένα περιηγητή εγγράφων, όπως μία διαδικτυακή προβολή βοήθειας, αυτό συνήθως σημαίνει περιήγηση στην περικλειόμενη υποενότητα, ενότητα, κεφάλαιο ή τα περιεχόμενα.</entry>		
		</row>
	
		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ρχή</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μετάβαση στην αρχική σελίδα που καθορίστηκε από το χρήστη ή την εφαρμογή.</entry>
		</row>


		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Θ</accel>έση...</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>L</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μετάβαση στην καθορισμένη από τον χρήστη URI. Ανοίξτε έναν διάλογο στον οποίον ο χρήστης μπορεί να πληκτρολογήσει ένα κατάλληλο URI, ή επιλέξτε έναν από μια λίστα όπου γίνεται (για παράδειγμα, ένας διάλογος επιλογής αρχείου για εφαρμογές που μπορούν να χειριστούν αρχείο:// URIs).</entry>		
		</row>

			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

	<figure id="generic-document-go-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού μετάβασης για εφαρμογές με βάση έγγραφα</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-go-document.png" width="206" depth="127" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-go-document.eps" width="210" depth="121" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
<literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Μ</accel>ετάβαση</guimenu>
<guimenuitem><accel>Π</accel>ροηγούμενη σελίδα 	PgUp </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Ε</accel>πόμενη σελίδα    		PgDn</guimenuitem>
<guimenuitem>Μετα<accel>β</accel>αση στη σελίδα...</guimenuitem>
-
<guimenuitem>Π<accel>ρ</accel>ώτη σελίδα    		Ctrl+Home </guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Τ</accel>ελευταία σελίδα	Ctrl+End</guimenuitem>
</literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού για μετάβαση για εφαρμογή με βάση έγγραφα</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>ροηγούμενη σελίδα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycap>PageUp</keycap></entry>
			<entry>Μετάβαση στην προηγούμενη σελίδα του εγγράφου.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>πόμενη σελίδα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycap>PageDown</keycap></entry>
			<entry>Μετάβαση στην επόμενη σελίδα του εγγράφου.</entry>		
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem>Μετά<accel>β</accel>αση στη σελίδα...</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Μετάβαση στον συγκεκριμένο αριθμό σελίδας από τον χρήστη. Ανοίξτε έναν διάλογο στον οποίον ο χρήστης μπορεί να πληκτρολογήσει έναν αριθμό σελίδας. <para>Text-based applications may also include a <guimenuitem>Go  to Line...</guimenuitem> menu item, which allows the user to jump to a specified line number.</para></entry>		
		</row>
	
		<row>
			<entry><guimenuitem>Π<accel>ρ</accel>ώτη σελίδα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μετάβαση στην πρώτη σελίδα στο έγγραφο.</entry>
		</row>


		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Τ</accel>ελευταία σελίδα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>End</keycap></keycombo></entry>
			<entry>Μετάβαση στην τελευταία σελίδα στο έγγραφο.</entry>		
		</row>

			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

      </sect2>

<!-- CFB Commenting out until we have anything to go on it :/
      <sect2 id="menu-standard-tools">
	<title>Tools</title>
	<figure id="generic-tools-menu">
	  <title>A generic Tools menu</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/generic-tools-menu.png" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/generic-tools-menu.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>T</accel>ools</guimenu>
	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>
	<para>FIXME</para>
      </sect2>

-->

      <sect2 id="application-windows-menu">
	<title>Παράθυρα</title>
		<para>Το μενού παραθύρων περιέχει εντολές που εφαρμόζονται σε όλα τα ανοικτά παράθυρα της εφαρμογής. Χρησιμοποιήστε ένα μενού παραθύρων μόνο σε εφαρμογές <link linkend="mdi">διεπαφής πολλαπλού εγγράφου</link> (MDI).</para>

      <note><title>Εφαρμογές MDI</title><para>Η χρήση του MDI αποθαρρύνεται, καθώς έχουν έναν αριθμό έμφυτων προβλημάτων χρησιμότητας.</para></note>
	
		<para>Μπορείτε επίσης να ονομάσετε αυτό το μενού <guimenu>Έ<accel>γ</accel>γραφα</guimenu>, <guimenu><accel>Ε</accel>νδιάμεσα</guimenu>, ή παρόμοια σύμφωνα με τον τύπο του εγγράφου που χειρίζεται από την εφαρμογή σας.</para>
	
	<para>Τα τελευταία στοιχεία σε αυτό το μενού είναι μια αριθμημένη λίστα των πρωτευόντων παραθύρων της εφαρμογής, για παράδειγμα <guimenuitem><accel>1</accel>shoppinglist.abw</guimenuitem>. Επιλέγοντας ένα από αυτά τα στοιχεία ανυψώνει το αντίστοιχο παράθυρο.</para>

	<figure id="generic-windows-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού παραθύρων</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-windows.png" width="151" depth="172" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-windows.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Π</accel>αράθυρα</guimenu>
<guimenuitem><accel>Α</accel>ποθήκευση όλων</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο όλων</guimenuitem>
	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>
	

<table>
	<title>Στοιχεία μενού παραθύρων</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">
		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ποθήκευση όλων</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Αποθηκεύει όλα τα ανοικτά έγγραφα. Εάν οποιοδήποτε έγγραφο δεν έχει τρέχον όνομα αρχείου, ζητήστε ένα όνομα αρχείου για καθένα με τη σειρά χρησιμοποιώντας τον τυπικό διάλογο αποθήκευσης.</entry>		
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο όλων</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Κλείνει όλα τα ανοικτά έγγραφα. Εάν υπάρχουν αναποθήκευτες αλλαγές σε κάποιο έγγραφο, στείλτε μία <link linkend="alerts-confirmation">ειδοποίηση επιβεβαίωση</link> για καθεμιά στη σειρά της.</entry>
		</row>
		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>1</accel>. <replaceable>πρώτος τίτλος ανοικτού παραθύρου</replaceable></guimenuitem> <para><guimenuitem><accel>2</accel>. <replaceable>second open window title</replaceable></guimenuitem></para> <para>κλπ.</para></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ανυψώνει το αντίστοιχο παράθυρο στην κορυφή της στοίβας παραθύρων.</entry>
		</row>
			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

	
      </sect2>
      <sect2 id="menu-standard-help">
	<title>Βοήθεια</title>
	<para>Το μενού <guimenu>Βοήθεια</guimenu> παρέχει πρόσβαση σε όλη την δικτυακή τεκμηρίωση για την εφαρμογή σας. Αυτό περιλαμβάνει και τον οδηγό χρήστη και το παράθυρο <guimenuitem>Περί</guimenuitem> που περιλαμβάνει μια σύντομη περιγραφή της λειτουργικότητας της εφαρμογής σας.</para>

	<figure id="generic-help-menu">
	  <title>Ένα γενικό μενού βοήθειας</title>
	  <mediaobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-help.png" width="118" depth="45" format="PNG"/></imageobject>
	    <imageobject><imagedata fileref="images/menus-help.eps" format="EPS"/></imageobject>
	    <textobject>
	      <literallayout class="monospaced">
<guimenu><accel>Β</accel>οήθεια</guimenu>

<guimenuitem>Π<accel>ε</accel>ριεχόμενα     F1</guimenuitem>
<guimenuitem><accel>Π</accel>ερί</guimenuitem>
	      </literallayout>
	    </textobject>
	  </mediaobject>
	</figure>

	<table>
	<title>Στοιχεία μενού βοήθειας</title>
	 <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead> 
	      <row> 
		<entry>Ετικέτα</entry> 
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
		</row>
	      </thead>
	    <tbody valign="top">

		<row>
			<entry><guimenuitem>Π<accel>ε</accel>ριεχόμενα</guimenuitem></entry>
			<entry><keycap>F1</keycap></entry>
			<entry>Ανοίγει τον προεπιλεγμένο περιηγητή βοήθειας στα περιεχόμενα για την εφαρμογή.</entry>
		</row>

		<row>
			<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>ερί</guimenuitem></entry>
			<entry>Κανένα</entry>
			<entry>Ανοίγει τον διάλογο περί για την εφαρμογή. Χρησιμοποιήστε τον τυπικό διάλογο που δίνεται από τις βιβλιοθήκες του GNOME, που περιέχει το όνομα και τον αριθμό έκδοσης της εφαρμογής, μια σύντομη περιγραφή της λειτουργικότητας της εφαρμογής, λεπτομέρειες επαφής με τον συγγραφέα, μήνυμα πνευματικών δικαιωμάτων και έναν δείκτη στην άδεια με την οποία η εφαρμογή έγινε διαθέσιμη.</entry>		
		</row>

			</tbody>
		</tgroup>
	</table>

	<remark>We originally wanted a Search item on here too, but it's not technically possible to implement it right now.</remark>

      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>
