<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="icons-new" lang="el">
  <title>Εικονίδια</title>

  <para>Ένας χρήστης αντιμετωπίζει πολλά μικρά, συνήθως επιλέξιμα γραφικά σε ένα περιβάλλον επιφάνειας εργασίας. Αυτά τα γραφικά αναπαριστούν αντικείμενα, ενέργειες, ιδιότητες ή παρέχουν πληροφορίες κατάστασης των αντικειμένων. Τα γραφικά που αναπαριστούν αντικείμενα ή ενέργειες λέγονται "εικονίδια" και τα γραφικά που αναπαριστούν ιδιότητες αντικειμένου ή καταστάσεις λέγονται "γλυφές". Επειδή οι γλυφές συνιστούν ένα μικρό τμήμα της ομάδας γραφικών σε περιβάλλοντα επιφάνειας εργασίας, εξηγούνται συνοπτικά σε αυτήν την ενότητα του κεφαλαίου μαζί με τα εικονίδια.</para>
  <para>Τα εικονίδια είναι μικρά γραφικά που αναπαριστούν αντικείμενα (εφαρμογές, αρχεία) ή ενέργειες ("Δημιουργία νέου", "Αποθήκευση") σε ένα περιβάλλον επιφάνειας εργασίας του χρήστη. Έρχονται σε τυπικά προεπιλεγμένα μεγέθη 48x48, 32x32, 24x24 και 16x16. Τα εικονίδια σχεδιάζονται αρχικά σε ένα καμβά 48x48, έπειτα κλιμακώνονται αυτόματα στο GNOME για να εμφανίζονται σε μεγέθη ανεξάρτητα του περιεχομένου.</para>
  <para>Γλυφές είναι γραφικά που είναι συνήθως, αλλά όχι πάντα, μικρότερα από ότι τυπικά θεωρούνται εικονίδια. Δεν έχουν προεπιλεγμένα μεγέθη. Δεν αρχικοποιούν ενέργειες ή δεν αναπαριστούν αντικείμενα, αλλά συνήθως αναπαριστούν την κατάσταση ή διακριτό γνώρισμα ενός αντικειμένου σε ένα μεγαλύτερο σύνολο αντικειμένων. Ένας δείκτης ταξινόμησης σε ένα στοιχείο πίνακα, ένας μετατροπέας σε ένα δένδρο περιήγησης, σήματα ειδοποιήσεων σε εικονίδια αντικειμένου και εμβλήματα στον Ναυτίλο είναι όλα γλυφές.</para>
  <para>Το πρώτο γραφικό σε κάθε κατηγορία έχει το αρχικό μέγεθος στο οποίο σχεδιάστηκε. Το εικονίδιο αντικειμένου αναπαριστά ένα αρχείο jar, το εικονίδιο ενέργειας αναπαριστά μια ενέργεια "αποθήκευση ως" σε μια εργαλειοθήκη ή μενού και η γλυφή αναπαριστά μια ιδιότητα ("σημαντικό") ενός αντικειμένου καταλόγου στον Ναυτίλο.</para>
  <table frame="topbot">
    <title>Διαφορετικοί τύποι εικονιδίων</title>

    <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="left">
      <tbody>
      <row valign="top">
        <entry>Εικονίδιο αντικειμένου</entry>
        <entry>Εικονίδιο ενέργειας</entry>
        <entry>Γλυφή</entry>
      </row>
      <row valign="top">
        <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>	          
        <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
        <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
      </row>
      <row valign="top">
        <entry>48x48, 24x24, 16x16</entry>
        <entry>48x48, 24x24, 16x16</entry>
        <entry>48x48, 22x22, σε περιεχόμενο</entry>
      </row>
    </tbody>
    </tgroup>
  </table>

  <sect1 id="icons-style">
    <title>Τύπος</title>
    
    <para>Όλα αυτά τα γραφικά πρέπει να σχεδιαστούν με μια γενική εμφάνιση και αίσθηση επιφάνειας εργασίας κατά νου. Το GNOME χρησιμοποιεί μια απαλή τρισδιάστατη εμφάνιση που επεξηγείται στα εικονίδια παρακαταθήκης. Αυτή η τεχνοτροπία πετυχαίνεται χρησιμοποιώντας εξομάλυνση, σκίαση και τεχνικές επισήμανσης. Ένα απλό μάθημα σχεδίασης εικονιδίου από τον Jakub Steiner της Ximian, που εστιάζει στη διαβάθμιση και χρήση του καναλιού άλφα στο GIMP (GNU εργαλείο χειρισμού εικόνας), μπορεί να βρεθεί εδώ: http://www.ximian.com/devzone/tutorials/icon-design/</para>
    <para>Τα συστατικά μιας τεχνοτροπίας εικονιδίου μπορούν να διαιρεθούν σε πολλές κατηγορίες όπως προοπτική, διαστασιμότητα, αποτελέσματα φωτισμού και παλέτα. Αυτά τα συστατικά παίζουν έναν σημαντικό ρόλο στην παροχή σε μια ομάδα εικονιδίων μιας συλλογικής ιδιαίτερης εμφάνισης. Για παράδειγμα, η εμφάνιση και η αίσθηση του Java, ή "μέταλλο", είναι αναγνωρίσιμη από τη χρήση μιας πρωτεύουσας οκτάχρωμης παλέτας, από εσωτερική επισήμανση και διαγώνιες διαβαθμίσεις. Η εμφάνιση και η αίσθηση του Macintosh, ή "aqua", είναι αναγνωρίσιμη από τη χρήση μιας δροσερής παλέτας με βάση το γαλάζιο, επιδράσεις φωτισμού που μιμούνται ανακλαστικότητα και εξομάλυνση. Η εμφάνιση και η αίσθηση του GNOME παρουσιάζουν μια απαλή τριανταδυάχρωμη παλέτα, απαλές πίπτουσες σκιές και μια μείξη μεταξύ σκίτσου και φωτορεαλιστικών γραφικών.</para>
    <table frame="topbot">
      <title>Διαφορετικές τεχνοτροπίες εικονιδίου</title>

      <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="center">
        <thead>
	  <row valign="top">
	    <entry>Εμφάνιση και αίσθηση Java</entry>
	    <entry>Εμφάνιση και αίσθηση Macintosh</entry>
	    <entry>Εμφάνιση και αίσθηση GNOME</entry>
	  </row>
	</thead>
	<tbody>
	  <row valign="top">
	    <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>	          
	    <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
	    <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
	  </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>Για την εμφάνιση και αίσθηση του GNOME, τα ακόλουθα πρέπει να σημειωθούν:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <formalpara><title>Προοπτική</title><para>Επίπεδη προοπτική (σαν να κοιτούσατε σε ένα τρισδιάστατο αντικείμενο στο επίπεδο του ματιού) είναι χρήσιμη για σχεδίαση γραφικού που αναπαριστά ενέργειες επειδή εμφανίζονται συνήθως σε κουμπιά εργαλειοθήκης και εκφράζουν μια "τοποθετημένη" μεταφορά. Όμως, μια γωνιακή προοπτική μπορεί να χρησιμοποιηθεί για παραλλαγή, ιδιαίτερα για εικονίδια που αναπαριστούν αντικείμενα (όπως εικονίδια εφαρμογής) ή για συστατικά κεντρικής εικόνας μέσα σε ένα όριο συστατικού χρησιμοποιώντας την επίπεδη προοπτική.</para></formalpara>
        <table frame="topbot">
          <title>Διαφορετικές προοπτικές</title>
          <tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0" align="left">
            <tbody>
            <row valign="top">
              <entry>Επίπεδη προοπτική (ενέργεια)</entry>
              <entry>Γωνιακή προοπτική (αντικείμενο)</entry>
              <entry>Γωνιακή μέσα σε επίπεδη προοπτική (αντικείμενο)</entry>
            </row>
            <row valign="top">
              <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>	          
              <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
              <entry><para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</para></entry>
            </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </listitem>
      <listitem>
        <formalpara><title>Φωτισμός</title><para>Τα εικονίδια πρέπει να σχεδιαστούν σαν να υπάρχει φωτισμός που έρχεται από την πάνω αριστερή γωνία, με μια απαλή απόχρωση πίπτουσας σκιάς μέσα στα περιγράμματα 48x48 του εικονιδίου (αρχικό μέγεθος σχεδίασης) (120 μοίρες, απόσταση 4 εικονοστοιχείων, θόλωση 4 εικονοστοιχείων).</para></formalpara>
      </listitem>
      <listitem>
        <formalpara><title>Παλέτα</title><para>Τα εικονίδια πρέπει να χρησιμοποιήσουν χρώματα με βάση την βασική τριανταδυάχρωμη παλέτα (ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - βάλτε έναν σύνδεσμο σε αυτήν την ενότητα στην οπτική σχεδίαση) και σκοτεινιάζοντας ή φωτίζοντας τις αποχρώσεις με το χέρι όσο χρειάζεται όταν εξομαλύνεται.</para></formalpara>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
  <sect1 id="icons-size">
    <title>Μέγεθος</title>
    <para>Όταν σχεδιάζονται εικονίδια προεπιλεγμένου μεγέθους για το GNOME, βεβαιωθείτε ότι τα δημιουργείτε σε ύψος και πλάτος γύρω στα 48 εικονοστοιχεία. Αυτές οι διαστάσεις πρέπει να <emphasis>περιλαμβάνουν</emphasis> πίπτουσες σκιές και άλλες επιδράσεις, όπως εξομάλυνση.</para>
    <para>Αυτό θα εξασφαλίσει ότι τα εικονίδια που εμφανίζονται δίπλα-δίπλα θα έχουν όχι μόνο ομοιόμορφο χρώμα και τεχνοτροπία, αλλά επίσης θα είναι ομοιόμορφα σε μέγεθος.</para>
    <para>Το GNOME θα μειώσει αυτόματα τα εικονίδια από το προεπιλεγμένο μέγεθος των 48x48 σε ακριβώς το μισό αυτού του μεγέθους, σε 24x24 εικονοστοιχεία όταν τοποθετούνται εκδόσεις των εικονιδίων σε καταχωρίσεις μενού. Το GNOME επίσης παρέχει συμπλήρωση γύρω από τα εικονίδια σε μενού (4 κάθετα εικονοστοιχεία μεταξύ εικονιδίων και 4 οριζόντια εικονοστοιχεία μεταξύ εικονιδίων και των ετικετών των καταχωρίσεων μενού), έτσι δεν χρειάζεται να δημιουργηθεί στον χώρο γύρω από τα εικονίδια όταν τα σχεδιάζετε.</para>
  </sect1>
  <sect1 id="icons-context">
    <title>Περιεχόμενο</title>
    <table frame="topbot">
      <title>Διαφορετικές προοπτικές</title>
      <tgroup cols="5" colsep="0" rowsep="0" align="left">
        <tbody>
        <row valign="top">
          <entry>Πίνακας</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>24x24</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>Αυτά τα εικονίδια θα είναι κυρίως εκκινητές.</entry>
        </row>
        <row valign="top">
          <entry>Μενού</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>24x24</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>Αυτά τα εικονίδια θα συνοδεύουν το κείμενο της καταχώρισης μενού για να βοηθήσουν τον χρήστη στη σάρωση μενού, αλλά θα δίνουν τη δυνατότητα επίσης στον χρήστη να δημιουργήσει τους δικούς του εκκινητές μεταφέροντας τους στον πίνακα ή στην επιφάνεια εργασίας (ακριβώς το μισό του μεγέθους των προεπιλεγμένων εικονιδίων της επιφάνειας εργασίας).</entry>
        </row>
        <row valign="top">
          <entry>Περιηγητής αρχείων</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>48x48</entry>
          <entry>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - εικονίδια εδώ</entry>
          <entry>Αυτά θα είναι εικονίδια τύπου αρχείου και κατάλληλες εφαρμογές εκκίνησης για το άνοιγμα των εγγράφων που αναπαριστούν.</entry>
        </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - Άφησα πολλές από αυτές τις γραμμές εκτός τέλους. Φαίνεται πολύ παλαβό να καταχωριστούν όλα αυτά. Δεν είμαι σίγουρος ότι συμφωνώ με τον τρόπο που τα "περιεχόμενα" εμφανίζονται. Η ταξινόμησή τους μπερδεύει.</para>
    <para>ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - Υπάρχει μια ολόκληρη ενότητα πρόσβασης που λείπει εδώ</para>
  </sect1>
  <sect1 id="icons-dos-and-donts">
    <title>Επιτρεπτά και μη</title>
    <itemizedlist>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΚΑΝΕΤΕ τα εικονίδια εύκολα σαρώσιμα</title><para>Τα εικονίδια μενού και εργαλειοθήκης μειώνονται σε ακριβώς το μισό των αρχικών μεγεθών των εικονιδίων και εμφανίζονται σε ομάδες· τα μικρά μεγέθη τους και άλλα κοινόχρηστα χαρακτικά μπορεί να δυσκολέψουν τους χρήστες να σαρώσουν ένα συγκεκριμένο εικονίδιο γρήγορα. Συνεπώς, είναι διπλά απαραίτητο σε αυτό το περιεχόμενο να βεβαιωθείτε ότι κάθε εικονίδιο είναι οπτικά διακριτό από ένα άλλο. Ένας τρόπος να επιτευχθεί αυτό είναι δίνοντας ξεχωριστά εικονίδια περιγραμμάτων (π.χ., ακανόνιστο αντί για τελείως τετράγωνο).</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ δείχνετε κατηγορίες</title><para>Έχω κάποιες ισχυρές διαφωνίες με αυτό. Συγκεκριμένα νομίζω ότι το φύλλο του χαρτιού για τα εικονίδια εγγράφου δεν εξυπηρετεί γενικά. Παραβιάζει το "ΝΑ ΚΑΝΕΤΕ εικονίδια εύκολα σαρώσιμα" ολότελα. Τα περιεχόμενα στα οποία τα έγγραφα εμφανίζονται στον διαχειριστή αρχείων ήδη τα κατηγοριοποιούν σε μεγάλη έκταση. Είναι εντάξει να έχετε κάποια ταξινόμηση των ασθενών κατηγοριών/θεμάτων στο εικονίδιο, αλλά αυτό το φύλλο χαρτιού παλιώνει γρήγορα.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΕΠΙΛΕΞΕ την απλότητα</title><para>Τα εικονίδια προβάλλονται συχνά σε μικρότερα μεγέθη από αυτά που αρχικά δημιουργήθηκαν· να θυμόσαστε ότι τα εικονίδια χρειάζεται να είναι αναγνωρίσιμα όταν μειώνονται σε 24x24 ή ακόμα και 16x16. Εάν ένας χρήστης πρέπει να διαθέσει περισσότερο από ένα-δυο δευτερόλεπτα κοιτώντας το εικονίδιο για να καταλάβει τι παρουσιάζει, τότε η χρησιμοποιούμενη μεταφορά στο εικονίδιο είναι υπερβολικά σύνθετη.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ χρησιμοποιείτε εικονίδια παρακαταθήκης</title><para>Το GTK παρέχει πολλά έτοιμα εικονίδια και θα πρέπει να τα χρησιμοποιείτε όποτε δίνετε ένα κουμπί εργαλειοθήκης για μια λειτουργία που αναπαριστούν. Αυτό επιβάλλει ομοιόμορφη γλώσσα στις εφαρμογές και διευκολύνει τους χρήστες στην αναζήτηση για στοιχεία στην εργαλειοθήκη. ΝΑ ΔΙΟΡΘΩΘΕΙ - παρέχει πληροφορίες στην προβολή τους</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ χρησιμοποιείτε έτοιμα εικονίδια για οτιδήποτε άλλο εκτός από τον προοριζόμενο σκοπό.</title><para>Αυτό θα κάνει την εφαρμογή σας ασύμβατη με άλλες και θα μπορούσε εύκολα να μπερδέψει τους χρήστες σας, καθώς και να εξασθενίσει την αποτελεσματικότητα του έτοιμου εικονιδίου σε άλλες εφαρμογές.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ χρησιμοποιείτε κείμενο ως διακριτικό γνώρισμα ενός εικονιδίου</title><para>Διαφωνώ με το πόσο ήπια αυτό το σημείο διατυπώνεται. Η αιτία δεν είναι μόνο η διεθνοποίηση και διαφωνώ πλήρως με τη χρήση των επεκτάσεων αρχείου όπως "GIF" και "JPG" στα εικονίδια. Εάν αυτή η πληροφορία είναι πραγματικά χρήσιμη (νομίζω ότι δεν είναι και πρέπει να αποθαρρύνεται) θα πρέπει αυτόματα να αντικαθίσταται από τον διαχειριστή αρχείων με βάση την *ενεργή* επέκταση του αρχείου. Αυτό είναι μόνο περισσότερος οπτικός θόρυβος.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ παρουσιάζετε μέρη του σώματος σε εικονίδια</title><para>αυτά ίσως είναι προσβλητικά σε συγκεκριμένους πολιτισμούς και σε ενεργή χρήση συχνά δεν πετυχαίνουν την απόδοση του νοήματος.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ βασίζετε σχέδια εικονιδίου σε ιδιωματισμούς ή ονόματα προϊόντος</title><para>Αντίθετα, να βασίζετε τα σχέδια σε μια λειτουργία ενός προϊόντος, που θα θέσει λιγότερα προβλήματα διεθνοποίησης και θα είναι ευκολότερα αναγνωρίσιμο για νέους χρήστες. Για παράδειγμα, το εικονίδιο του Ναυτίλου είναι αυτό ενός κελύφους ναυτίλου, που δεν κάνει τη λειτουργία του (περιήγηση αρχείων) σαφή.</para></formalpara></listitem>
      <listitem><formalpara><title>ΝΑ ΜΗΝ χρησιμοποιείτε βίαιες εικόνες</title><para>Επίσης λέξεις όπως "σκοτώνω" και "φονεύω" είναι ακατάλληλες στις διεπαφές, βίαια ή καταστροφικά εικονίδια (όπως ένας διακόπτης έκρηξης) πρέπει να αποφεύγονται.</para></formalpara></listitem>
    </itemizedlist>
  </sect1>
</chapter>
