<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="input" lang="el">
<title>Είσοδος χρήστη</title>
  <sect1 id="input-mouse">
    <title>Αλληλεπίδραση ποντικιού</title>
    
    <sect2 id="mouse-buttons">
      <title>Κουμπιά</title>

	<figure> <title>Μία πληθώρα συσκευών ένδειξης: ποντίκι, ιχνόσφαιρα, ποδοκίνητο ποντίκι, χειριστήριο, πινακίδα επαφής, και μια δακτυλοκινούμενη συσκευή κατάδειξης.</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-pointing-devices.png" format="PNG" width="480" depth="80"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-pointing-devices.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Εικόνες διαφορετικών τύπων συσκευής κατάδειξης, συμπεριλαμβανομένων ποντικιού, ιχνοσφαίρας, ποδοκίνητου ποντικιού και χειριστηρίου.</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>
      
<!-- CB-Ed: The following paragraphs are VERY GOOD because they lay out terms and definitions for the reader clearly and unequivocally. -->

      <para>Για τους περισσότερους χρήστες, το ποντίκι παρέχει τον κύριο τρόπο αλληλεπίδρασης με γραφικές διεπαφές χρήστη. Ο όρος "ποντίκι" χρησιμοποιείται σε αυτήν την ενότητα για να συμπεριλάβει άλλες συσκευές κατάδειξης που μπορούν να χρησιμοποιηθούν για την κίνηση του δρομέα στην οθόνη, όπως οι ιχνόσφαιρες, οι πινακίδες, οι διαστημόμπαλες, οι γραφικές πινακίδες, ή συσκευές τεχνολογίας υποβοήθησης που προσομοιώνουν ένα ποντίκι.</para>
	
      <para>Για δεξιόχειρους χρήστες, το αριστερό πλήκτρο σε ένα συμβατικό ποντίκι χρησιμοποιείται για την πλειοψηφία των ενεργειών του ποντικιού. Εμείς επομένως το ονομάζουμε εδώ <mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton>, ακόμη κι αν μπορεί να μην συμβαίνει. Για αυτό το λόγο, μερικές φορές θα δείτε ότι αυτό το πλήκτρο αναφέρεται στον κώδικα ή στην τεκμηρίωση ως "πλήκτρο 1" ή ως "πλήκτρο επιλογής".</para>

      <para>Παρόμοια για δεξιόχειρες χρήστες, το δεξιό πλήκτρο σε ένα συμβατικό ποντίκι χρησιμοποιείται για λειτουργίες που περιλαμβάνουν αναδυόμενα μενού. Το αποκαλούμε συνεπώς <mousebutton>δεξιό πλήκτρο</mousebutton> σε αυτό το κεφάλαιο. Μπορείτε μερικές φορές να δείτε αυτό το πλήκτρο να αναφέρεται στον κώδικα ή την τεκμηρίωση ως "πλήκτρο 3" ή ως "πλήκτρο μενού".</para>

      <para>Ένα συμβατικό ποντίκι με τρία πλήκτρα έχει κανονικά το τρίτο του πλήκτρο (ή τον τροχό που δρα ως πλήκτρο όταν πατιέται) μεταξύ του αριστερού και του δεξιού πλήκτρου. Το αποκαλούμε συνεπώς το <mousebutton>μεσαίο πλήκτρο</mousebutton>, αλλά μπορείτε μερικές φορές να το δείτε να αναφέρεται στον κώδικα ή στην τεκμηρίωση ως "πλήκτρο 2" ή "πλήκτρο μεταφοράς".</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
	  
	  <listitem><para>Η εφαρμογή σας χρησιμοποιεί τις κινήσεις του αριστερού πλήκτρου για επιλογή, ενεργοποίηση συστατικών, σύρσιμο και την εμφάνιση των πτυσσόμενων μενού.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Η εφαρμογή σας χρησιμοποιεί τις κινήσεις του δεξιού πλήκτρου για εμφάνιση και επιλογή ενεργειών από ένα αναδυόμενο μενού.</para></listitem>  
	  
	  <listitem><para>Η εφαρμογή σας χρησιμοποιεί το μεσαίο πλήκτρο για επικόλληση της τρέχουσας ΚΥΡΙΑΣ (συνήθως η τελευταία επισημασμένη) επιλογή στη θέση του δείκτη, ως εξής:</para>
	    
	    <table frame="all">
	      <title>Αποτέλεσμα των πλήκτρων τροποποίησης σε μια λειτουργία μεταφοράς <mousebutton>μεσαίου πλήκτρου</mousebutton></title>
	      <tgroup cols="2" align="left">
		<thead>
		  <row>
		    <entry>Τροποποίηση</entry>
		    <entry>Συνάρτηση</entry>
		  </row>
		</thead>
		<tbody>
		  <row>
		    <entry>Ατροποποίητο</entry>
		    <entry>Αντιγραφή επιλογής</entry>
		  </row>
		  <row>
		    <entry><keycap>Ctrl</keycap></entry>
		    <entry>Αντιγραφή επιλογής</entry>
		  </row>
		  <row>
		    <entry><keycap>Shift</keycap></entry>
		    <entry>Μετακίνηση επιλογής</entry>
		  </row>
		  <row>
		    <entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap></keycombo></entry>
		    <entry>Δημιουργία συνδέσμου, συντόμευσης ή ψευδώνυμο στην επιλογή</entry>
		</row>

		</tbody>
	      </tgroup>
	    </table>

	<para>Μην αντικαθιστάτε αυτήν τη λειτουργία σε οποιοδήποτε μέρος της διεπαφής σας χρήστη όπου η ενέργεια μεταφοράς είναι πιθανόν να είναι χρήσιμη. Εάν σκοπεύετε να χρησιμοποιήσετε το μεσαίο πλήκτρο για έναν διαφορετικό σκοπό κάπου, κάντε έτσι μόνο ως μια συντόμευση για έμπειρους χρήστες και μόνο για λειτουργίες που μπορούν επίσης να εκτελεστούν χωρίς τη χρήση του <mousebutton>δεξιού πλήκτρου</mousebutton> ή <mousebutton>μεσαίου πλήκτρου</mousebutton>.</para></listitem>

	<listitem><para>Εάν υπάρχει στο ποντίκι, ο τροχός πρέπει να κυλά το παράθυρο ή το στοιχείο ελέγχου κάτω από τον δείκτη, εάν υποστηρίζει την κύλιση. Η αρχική κύλιση με αυτόν τον τρόπο δεν πρέπει να μετακινεί την εστίαση του πληκτρολογίου στο παράθυρο ή στον έλεγχο που κυλίεται. <remark>If it supports both horizontal and vertical scrolling, perhaps suggest unmodified scrollwheel should scroll vertically, and <keycombo><keycap>Shift</keycap><mousebutton>scrollwheel</mousebutton></keycombo> should scroll horizontally.</remark></para></listitem>

	<listitem><para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><mousebutton>τροχός-επάνω</mousebutton></keycombo> πρέπει να μεγεθύνει στο παράθυρο ή τον έλεγχο κάτω από τον δείκτη του ποντικιού και <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><mousebutton>τροχός-κάτω</mousebutton></keycombo> πρέπει να σμικραίνει. Η εστίαση με αυτόν τον τρόπο δεν πρέπει να μετακινεί την εστίαση του πληκτρολογίου στο παράθυρο ή στον έλεγχο που εστιάζεται.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην εξαρτάστε από την εισαγωγή από το μεσαίο ή δεξιό πλήκτρο του ποντικιού. Πέρα από το ότι είναι πιο δύσκολο το πάτημα, μερικές συσκευές κατάδειξης και πολλές συσκευές τεχνολογίας υποβοήθησης υποστηρίζουν μόνο το αριστερό πλήκτρο του ποντικιού. Μερικές τεχνολογίες υποβοήθησης δεν υποστηρίζουν καθόλου το ποντίκι, αλλά αντί για αυτό δημιουργούν συμβάντα πληκτρολογίου.</para></listitem>

	<listitem><para>Βεβαιωθείτε ότι κάθε λειτουργία στην εφαρμογή σας που μπορεί να αναιρεθεί με το ποντίκι μπορεί επίσης να αναιρεθεί με το πληκτρολόγιο. Οι μόνες εξαιρέσεις σε αυτό είναι ενέργειες όπου ο λεπτός κινητικός έλεγχος είναι ένα βασικό μέρος της εργασίας. Για παράδειγμα, ο έλεγχος της κίνησης σε κάποιους τύπους παιχνιδιών δράσης, ή η βαφή με ελεύθερη επιλογή σε μια εφαρμογή επεξεργασίας εικόνας.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην παραμορφώνετε το δείκτη του ποντικιού, ή περιορίζετε την κίνησή του σε ένα μέρος της οθόνης. Αυτό θα συγκρουστεί με τις τεχνολογίες υποβοήθησης, και συνήθως μπερδεύει ακόμη και χρήστες που δεν εξαρτώνται από τεχνολογίες υποβοήθησης.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην απαιτείτε τη χρήση συνδυασμών (πατώντας πολλά πλήκτρα του ποντικιού ταυτόχρονα) για οποιαδήποτε λειτουργία.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην απαιτείτε τη χρήση πολλαπλών ενεργειών (τριπλού ή τετραπλού) πατήματος για οποιαδήποτε λειτουργία, εκτός και δίνετε επίσης μια προσβάσιμη εναλλακτική μέθοδο εκτέλεσης της ίδιας ενέργειας.</para></listitem>

	<listitem><para>Επιτρέψτε σε όλες τις λειτουργίες του ποντικιού να ακυρώνονται πριν την ολοκλήρωσή τους. Πιέζοντας το πλήκτρο Esc θα πρέπει να ακυρωθεί οποιαδήποτε λειτουργία του ποντικιού εξελίσσεται, όπως η μεταφορά κι απόθεση σε ένα διαχειριστή αρχείων , ή η σχεδίαση ενός σχήματος σε ένα πρόγραμμα σχεδίασης.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην αποδίδετε οποιεσδήποτε ενέργειες αποκλειστικά στο μεσαίο πλήκτρο ποντικιού με τρία πλήκτρα, καθώς δεν το έχουν όλα τα ποντίκια.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην κωδικοποιείτε μόνιμα τα μεγέθη στόχων του ποντικιού, ή μην τα κάνετε υπερβολικά μικρά. Ορίστε οποιοδήποτε στόχος να είναι τουλάχιστον τόσο μεγάλος όσο το πλήκτρο βέλους σε ένα GtkSpinBox στο τρέχον θέμα gtk. Να θυμόσαστε ότι ο χρήστης με εξασθενημένη ικανότητα ή όραση μπορεί να χρησιμοποιήσει ένα θέμα που καταλήγει σε σημαντικά μεγαλύτερα γραφικά συστατικά από το προεπιλεγμένο θέμα.</para></listitem>

	<listitem><para>Μην αναφερόσαστε σε συγκεκριμένα πλήκτρα ποντικιού στην διεπαφή σας εκτός και είναι ολότελα απαραίτητο. Δεν χρησιμοποιεί ο καθένας ένα συμβατικό ποντίκι με αριστερό, μεσαίο και δεξιό πλήκτρο, έτσι οποιοδήποτε κείμενο ή διάγραμμα που αναφέρεται σε αυτά μπορεί να μπερδεύει.</para></listitem>

      </itemizedlist>
      
    </sect2>

    <sect2 id="selection">
      <title>Επιλογή αντικειμένων</title>
      <sect3 id="mouse-keyboard-equivalents">
	<title>Ισοδύναμα ποντικιού και πληκτρολογίου</title>

	<para>Για ελέγχους ή παράθυρα που περιέχουν έναν αριθμό αντικειμένων που ο χρήστης μπορεί να επιλέξει, είτε απλά είτε πολλαπλά, βεβαιωθείτε ότι είναι στη θέση τους οι επόμενοι μηχανισμοί για να επιτρέπεται να γίνονται επιλογές είτε με το ποντίκι είτε με το πληκτρολόγιο.</para>
	
	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Πρότυποι μηχανισμοί επιλογής ποντικιού και πληκτρολογίου</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry/>
		<entry>Ποντίκι</entry>
		<entry>Πληκτρολόγιο</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry>Επιλογή αντικειμένου, αποεπιλογή όλων των άλλων</entry>
		<entry>Πάτημα</entry>
		<entry><keysym>διάστημα</keysym></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Προσθήκη/αφαίρεση στοιχείου από την επιλογή</entry>
		<entry>πάτημα <keycap>Ctrl</keycap> (εναλλάσσει την επιλεγμένη κατάσταση του στοιχείου)</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>διάστημα</keysym></keycombo> (εναλλάσσει την επιλεγμένη κατάσταση του εστιασμένου στοιχείου)</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Εκτεταμένη επιλογή</entry>
		<entry>πάτημα <keycap>Shift</keycap></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keysym>διάστημα</keysym></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>End</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>PageUp</keycap></keycombo>, ή <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>PageDown</keycap></keycombo></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Μετακίνηση εστίασης</entry>
		<entry>Πατήστε στο κατάλληλο στοιχείο για να το επιλέξετε</entry>
		<entry>Τα πλήκτρα δρομέα, <keycap>Home</keycap>, <keycap>End</keycap>, <keycap>PageUp</keycap> και <keycap>PageDown</keycap> μετακινούν την εστίαση και την επιλογή ταυτόχρονα. <para><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>cursor keys</keysym></keycombo>, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Home</keycap></keycombo>,<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>End</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>PageUp</keycap></keycombo>, and <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>PageDown</keycap></keycombo> move focus without affecting current selection.</para></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Επιλογή όλων</entry>
		<entry>Πατήστε στο πρώτο στοιχείο, ύστερα <keycap>Shift</keycap> πάτημα στο τελευταίο στοιχείο</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Αποεπιλογή όλων</entry>
		<entry>Πάτημα στον περιέκτη παρασκηνίου</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Ενεργοποίηση επιλογής</entry>
		<entry>Διπλό πάτημα για να ενεργοποιήσετε μία απλή επιλογή. Το <keycap>Shift</keycap> ή <keycap>Ctrl</keycap> με διπλό πάτημα επεκτείνουν ή προσθέτουν στοιχείο στην επιλογή πρώτα πριν την ενεργοποίηση ολόκληρης της επιλογής.</entry>
		<entry>Το <keysym>Return</keysym> ενεργοποιεί ολόκληρη την επιλογή. Αν δεν έχει επιλεγεί τίποτα μέχρι τότε, επιλέγει πρώτα το στοιχείο με την τρέχουσα εστίαση.</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Αντιστροφή επιλογής</entry>
		<entry>Δεν υπάρχει ισοδύναμη ενέργεια στο ποντίκι</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo></entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>
      </sect3>

      <sect3 id="bounding-box-selection">
	<title>Επιλογή πεδίου οριοθέτησης</title>

	<para>Για έναν περιέκτη του οποίου τα αντικείμενα μπορούν να τακτοποιηθούν σε δύο διαστάσεις, για παράδειγμα η προβολή εικονιδίου σε έναν διαχειριστή αρχείων, επιτρέψτε πολλαπλή επιλογή σύροντας ένα πλαίσιο οριοθέτησης (μερικές φορές λέγεται "ελαστική ζώνη") γύρω από ένα ή περισσότερα αντικείμενα. Το <keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Shift</keycap><mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton></keycombo><action>σύρσιμο</action> πρέπει να προσθέτει όλα τα αντικείμενα μέσα στο πλαίσιο οριοθέτησης στην υπάρχουσα επιλογή. Το <keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Ctrl</keycap><mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton></keycombo><action>σύρσιμο</action> πρέπει να εναλλάσσει την επιλεγμένη κατάσταση όλων των αντικειμένων μέσα στο πλαίσιο οριοθέτησης.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

		<listitem><para><remark>This guideline needs to be so much better worded :) </remark>Να επιτρέπεται η επιλογή ενός πλαισίου οριοθέτησης να ξεκινά μόνο εάν πατιέται το αρχικό πλήκτρο του ποντικιού:</para>
		
			<itemizedlist>
				<listitem><para>Μέσα στα όρια του παρασκηνίου του περιέκτη, και</para></listitem>
				<listitem><para>έξω από τα όρια κάθε άλλου αντικειμένου στον ίδιο περιέκτη που μπορεί να μεταφερθεί.</para></listitem>
			</itemizedlist>
			
		<para>Σε μια εφαρμογή σχεδίασης, για παράδειγμα, αυτό σημαίνει με πάτημα και σύρσιμο πλαισίου οριοθέτησης μπορεί να ξεκινήσει σε μια κενή περιοχή του καμβά, ή μέσα σε ένα σχήμα που έχει κλειδωθεί για να αποτρέψει τυχαία επεξεργασία, αλλά όχι σε ένα ενεργό σχήμα που το ίδιο μπορεί να συρθεί.</para></listitem>
		
		<listitem><para>Επιλέξτε οποιοδήποτε αντικείμενο βρίσκεται ολικώς ή μερικώς μέσα στο πλαίσιο οριοθέτησης όταν το πλήκτρο του ποντικιού απελευθερώνεται. <remark>This is different from 1.0 advice, need to update figure 10.2 accordingly.</remark></para></listitem>

		<listitem><para>Χρησιμοποιήστε δυναμική επισήμανση κατά το σύρσιμο για να εμφανίσετε ποια αντικείμενα θα επιλεγούν. Μην περιμένετε μέχρι το πλήκτρο του ποντικιού να απελευθερωθεί. Αυτό αποφεύγει οποιαδήποτε αβεβαιότητα για το ποια αντικείμενα θα επιλεγούν από το πλαίσιο οριοθέτησης.</para></listitem>

		<listitem><para>Όταν ένα πλαίσιο οριοθέτησης σύρεται μέσα σε ένα κυλίσιμο παράθυρο, υποστηρίξτε την αυτόματη κύλιση αυτού του παραθύρου όταν το πλαίσιο σύρεται κοντά στις άκρες του παραθύρου.</para></listitem>

	</itemizedlist>

	<figure> <title>Παραδείγματα που δείχνουν δυναμική επιλογή επισήμανσης κατά την επιλογή του πλαισίου οριοθέτησης. Στο πρώτο παράδειγμα, η επισήμανση του χρώματος του φακέλου και της ετικέτας αλλάζουν για να δείξουν την επιλογή. Στο δεύτερο, η επιλογή υποδεικνύεται από την προσθήκη της αυξομείωσης λαβών στα επιλεγμένα αντικείμενα.</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-select-files.png" format="PNG" width="509" depth="166"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-select-files.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Παράδειγμα απεικόνισης δυναμικής επιλογής που επισημαίνεται κατά τη διάρκεια επιλογής του πλαισίου οριοθέτησης</phrase></textobject></mediaobject>

	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-select-graphics.png" format="PNG" width="598" depth="147"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-select-graphics.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Παράδειγμα που απεικονίζει τη δυναμική επιλογή που επισημαίνεται κατά τη διάρκεια της επιλογής πλαισίου οριοθέτησης</phrase></textobject></mediaobject>
	  
	</figure>

      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="drag-drop">
      <title>Μεταφορά κι απόθεση</title>

      <para>Η μεταφορά και απόθεση είναι μια άμεση τεχνική χειρισμού, όπου εκτελείτε ενέργειες σε επιλεγμένα αντικείμενα μετακινώντας τα γύρω από την οθόνη με το ποντίκι. "Σύρετε" ένα αντικείμενο με πάτημα, έπειτα με πατημένο το πλήκτρο, μετακινείτε τον δείκτη στην θέση στόχου του αντικειμένου. Το αντικείμενο "αποτίθεται" σε αυτή τη θέση απελευθερώνοντας το πλήκτρο του ποντικιού.</para>
      
      <itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

      	<listitem><para>Χρησιμοποιήστε μεταφορά και απόθεση μόνο όπου ο χρήστης μπορεί λογικά να μαντέψει ποιο μπορεί να είναι το αποτέλεσμα. Οι πιο κοινές χρήσεις είναι:</para>
		<itemizedlist>
		<listitem><para>για να μετακινήσετε ή να αντιγράψετε αντικείμενα από μία τοποθεσία σε μία άλλη</para></listitem>
		<listitem><para>για να συνδέσετε ένα αντικείμενο με κάποιο άλλο</para></listitem>
		<listitem><para>για να εκτελέσετε μία ενέργεια στα αντικείμενα μεταφέροντας τα σε ένα εικονίδιο που αντιπροσωπεύει αυτή την ενέργεια, όπως τα εικονίδια κάδου απορριμάτων ή εκτύπωσης.</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</listitem>
      
      	<listitem><para>Δώστε οπτική ανάδραση κατά τη διάρκεια της λειτουργίας μεταφοράς και απόθεσης. Τονίστε τους έγκυρους στόχους και αλλάξτε τον δείκτη ποντικιού καθώς περνά από πάνω τους. Χρησιμοποιήστε τον δείκτη ποντικιού "όχι απόθεση" όταν περνά πάνω από άκυρους στόχους απόθεσης. Δείτε επίσης <xref linkend="drag-drop-pointers"/>.</para></listitem>	

	<listitem><para>Μεγαλώστε τον δείκτη ποντικιού με μια αναπαράσταση των μεταφερόμενων αντικειμένων. Κρατήστε αυτήν την αναπαράσταση μικρή ή κάντε την ημιδιαφανή, έτσι ώστε να μην καλύπτει πιθανούς στόχους απόθεσης από κάτω του. Δείτε επίσης <xref linkend="drag-drop-pointers"/>.</para>

		<figure>
		<title>Παράδειγμα αυξημένου δείκτη αντιγραφής από ένα εικονίδιο που αντιπροσωπεύει το αντιγραφόμενο αρχείο</title>
		<mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor.png" format="PNG" width="101" depth="129"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Ο δείκτης αντιγραφής υπερτίθεται σε ένα εικονίδιο που αναπαριστά ένα αρχείο που αντιγράφηκε, για να σχηματίσει έναν δείκτη "αρχείου αντιγραφής" </phrase></textobject></mediaobject>
		</figure>
	  
	    	<remark>The pointer shapes shown here aren't actually the current GTK defaults, they're the current KDE (and Windows) defaults.  Should we try and persuade GTK to change?</remark>
	</listitem>

	<listitem><para>Να επιτρέπεται η αντιγραφή αντικειμένων μόνο μεταξύ εφαρμογών, όχι μετακίνηση. Αυτό αποφεύγει οποιαδήποτε σύγχυση για το ποια συνάρτηση <guimenuitem>αναίρεσης</guimenuitem> της εφαρμογής αντιστρέφει τη λειτουργία.</para></listitem>

	<listitem><para>Επιτρέψτε στον χρήστη να ακυρώσει μια λειτουργία μεταφοράς και απόθεσης με όλες αυτές τις μεθόδους:</para> 
		<itemizedlist>
		<listitem><para>πάτημα <keycap>Esc</keycap> πριν την απελευθέρωση του πλήκτρου του ποντικιού</para></listitem>
		
		<listitem><para>απόθεση του αντικειμένου πίσω στην αρχική του θέση</para></listitem>
		
		<listitem><para>εκτέλεση μιας <action>μεταφοράς ερωτήματος</action> και επιλογή <guimenuitem>ακύρωσης</guimenuitem> στο αναδυόμενο μενού (δείτε <xref linkend="drag-drop-query"/>)</para></listitem>
		
		<listitem><para>απόθεση του αντικειμένου σε έναν άκυρο προορισμό απόθεσης.</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</listitem>
	
	<listitem><para>Να επιτρέπετε ο χρήστης να αναιρεί τα αποτελέσματα της λειτουργίας μεταφοράς και απόθεσης επιλέγοντας <menuchoice><guimenu>επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>αναίρεση</guimenuitem></menuchoice>.</para></listitem>
	
      	<listitem><para>Να επιτρέπεται η μεταφορά πολλών αντικειμένων επιλέγοντας τα με <keycap>Shift</keycap> ή <keycap>Ctrl</keycap>, έπειτα μεταφορά οποιουδήποτε από τα επιλεγμένα αντικείμενα.</para></listitem>

	<listitem><para>Βεβαιωθείτε ότι οι χρήστες πληκτρολογίου μπορούν να επαναλάβουν ενέργειες μεταφοράς και απόθεσης χρησιμοποιώντας μόνο στοιχεία μενού ή συντομεύσεις πληκτρολογίου, όπως <guimenuitem>αντιγραφή</guimenuitem> (<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>) και <guimenuitem>επικόλληση</guimenuitem> (<keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap></keycombo>).</para></listitem>

	<listitem><para>Όταν ένα στοιχείο μεταφέρεται μέσα σε ένα κυλίσιμο παράθυρο, υποστηρίξτε την αυτόματη κύλιση αυτού του παραθύρου όταν το πλαίσιο μετακινείτε κοντά στις άκρες του παραθύρου.</para></listitem>
	
	<listitem><para>Εμφανίστε ένα μενού όταν ο χρήστης προσπαθεί να αποθέσει πολλά αντικείμενα σε ένα στόχο που δέχεται μόνο μονά αντικείμενα. Στο μενού, καταχωρίστε όλα τα μεταφερόμενα αντικείμενα και ένα στοιχείο <guimenuitem>ακύρωσης</guimenuitem>.</para></listitem>

	<!-- CFB commenting this one out for now because it doesn't mean much the way it's written, and we'd ideally like to aim for more consistency than this anyway
	
	<listitem><para>Move selected objects when the user drags them within a container.  Copy or link to selected objects when the user drags them between containers.  A "container" may be a boundary imposed by the user interface (e.g. a top-level application window), or a user interface representation of a physical container (e.g. a mail server or disk partition).</para>
	
	<para><remark>The whole "dragging between containers" thing concerns me, as it's not always obvious to users what constitues a "container", especially when it gets down to physical details that the user may not even know or care about (e.g. different disk partitions). This is why the right mouse drag menu we're now discrediting came into existence in the first place.  There are also exceptions to the rule, e.g. dragging anything into Trash should presumably move it rather than copy it.</remark></para></listitem>
	-->
	
      </itemizedlist>

	
      
      <sect3 id="drag-drop-override"><title>Αντικατάσταση συμπεριφοράς για μεταφορά κι απόθεση</title>
      
      	<sect4 id="drag-drop-modifiers"><title>Μετατροπείς πληκτρολογίου</title>
      	<para>Να επιτρέπεται στον χρήστη να εξαναγκάσει την συμπεριφορά της λειτουργίας μεταφοράς και απόθεσης με πατημένο το <keycap>Ctrl</keycap>, <keycap>Shift</keycap> ή αμφότερα τα πλήκτρα πλήρως. Εάν ο χρήστης αλλάζει πλήκτρα τροποποίησης μετά την έναρξη της μεταφοράς, αλλάξτε τον δείκτη του ποντικιού αμέσως και εκτελέστε τη νέα ενέργεια όταν το πλήκτρο του ποντικιού ελευθερωθεί.</para>

	<table frame="all">
	  <title>Αποτέλεσμα των πλήκτρων μετατροπής κατά τη μεταφορά κι απόθεση</title>
	  <tgroup cols="2" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Τροποποίηση</entry>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	    <row>
	      <entry><keycap>Ctrl</keycap></entry>
	      <entry>Αντιγραφή</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><keycap>Shift</keycap></entry>
	      <entry>Μετακίνηση</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap></keycombo></entry>
	      <entry>Δημιουργία συνδέσμου, συντόμευσης ή ψευδωνύμου</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </table>
      </sect4>
      
      <sect4 id="drag-drop-query"><title>Μεταφορά ερωτήματος</title>
      
      	<para>Να επιτρέπετε στον χρήστη να μεταφέρει αντικείμενα με το <mousebutton>μεσαίο πλήκτρο</mousebutton>, ή μς <keycap>Alt</keycap><mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton>. Εμφανίστε ένα μενού όταν το πλήκτρο του ποντικιού απελευθερώνεται, δίνοντας την επιλογή της <guimenuitem>αντιγραφής</guimenuitem>, <guimenuitem>μετακίνησης</guimenuitem> και <guimenuitem>σύνδεσης</guimenuitem> (ή σε οποιοδήποτε υποσύνολο αυτών των ενεργειών είναι διαθέσιμο), και <guimenuitem>ακύρωσης</guimenuitem>. Η μεταφορά με αυτόν τον τρόπο είναι γνωστή ως <action>μεταφορά ερωτήματος</action> επειδή ζητά από τον χρήστη πριν την οιανδήποτε αλλαγή.</para>

      </sect4>
      
      </sect3>

	<sect3 id="drag-drop-pointers">
	  <title>Δείκτες ποντικιού για μεταφορά κι απόθεση</title>
	  
	  <para>Χρησιμοποιήστε τους προεπιλεγμένους δείκτες μεταφοράς και απόθεσης GTK για την τυπική μεταφορά λειτουργιών που αναφέρονται παρακάτω. Αυτή η σταθερότητα βοηθά να επιβεβαιώσετε ότι ο χρήστης θα ξέρει ακριβώς τι να περιμένει όταν απελευθερώσει το πλήκτρο του ποντικιού. Εάν πρέπει να σχεδιάσετε έναν δείκτη για μια άτυπη ενέργεια μεταφοράς που δεν αναφέρεται εδώ, ακολουθήστε το ύφος των τυπικών δεικτών.</para>

	  <table frame="all">
	    <title>Δείκτες ποντικιού για μεταφορά κι απόθεση</title>
	    <tgroup cols="2" align="left">
	      <thead>
		<row>
		  <entry>Σχήμα δείκτη</entry>
		  <entry>Σημασία</entry>
		</row>
	      </thead>
	      
	      <tbody>
		<row>
		  <entry>
	            <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-move.png" format="PNG" width="31" depth="32"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-move.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Δείκτης "μετακίνησης" </phrase></textobject></mediaobject>
                  </entry>
		  
		  <entry>Επιλογή μετακίνησης. Η μεταφερόμενη επιλογή θα μετακινηθεί στη θέση απόθεσης, αφαιρώντας την από την προηγούμενη θέση.</entry>
		</row>
		
		<row>
		  <entry>
                    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-copy.png" format="PNG" width="33" depth="30"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-copy.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Δείκτης "αντιγραφής" </phrase></textobject></mediaobject>
                  </entry>
		  <entry>Επιλογή αντιγραφής. Η μεταφερόμενη επιλογή θα αντιγραφεί στη θέση απόθεσης, αφήνοντας την αρχική ανέπαφη.</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry>
                    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-link.png" format="PNG" width="37" depth="33"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-link.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Δείκτης "συνδέσμου" </phrase></textobject></mediaobject>
                  </entry>
		  <entry>Επιλογή συνδέσμου. Ένας σύνδεσμος επιλογής θα εισαχθεί στη θέση απόθεσης. Πώς εμφανίζεται ο σύνδεσμος θα εξαρτάται από την εφαρμογή, μπορεί να είναι ένας υπερσύνδεσμος, ένα εικονίδιο, ή ένα διπλότυπο της αρχικής επιλογής, για παράδειγμα.</entry>
		</row>

		<row>
		  <entry>
                    <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-query.png" format="PNG" width="28" depth="32"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-query.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Δείκτης "απόθεσης ερωτήματος" </phrase></textobject></mediaobject>
                   </entry>
		   <entry>Μεταφέρτε με το μεσαίο πλήκτρο ή με το Alt-αριστερό πλήκτρο. Ένα αναδυόμενο μενού θα εμφανιστεί στη θέση απόθεσης για να ρωτήσει εάν ο χρήστης θέλει μετακίνηση, αντιγραφή ή σύνδεση με την επιλογή, ή ακύρωση της λειτουργίας.</entry>
		  </row>
	
		<row>
		  <entry>
                     <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-nodrop.png" format="PNG" width="28" depth="32"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-drag-cursor-nodrop.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Δείκτης "αδυναμίας απόθεσης εδώ" </phrase></textobject></mediaobject>
</entry>
		  <entry>Αδύνατη η απόθεση εδώ. Εμφανίστε αυτόν τον δείκτη ενώ το ποντίκι διέρχεται πάνω από μία περιοχή όπου η επιλογή δεν μπορεί να αποτεθεί.</entry>
		</row>
	      </tbody>
	    </tgroup>
	  </table>


	</sect3>
	</sect2>
	
	<sect2 id="mouse-interaction-applets">
	  
	  <title>Αλληλεπίδραση ποντικιού με εφαρμογές του πίνακα εφαρμογών (Μικροεφαρμογές)</title>

	  <para>Όλα τα αντικείμενα στην επιφάνεια εργασίας πρέπει να συμπεριφέρονται με συνέπεια. Παρά την ειδικευμένη φύση τους, οι μικροεφαρμογές δεν αποτελούν εξαίρεση.</para>
	  
	  <itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
	    <listitem><para>Το ατροποποίητο πλήκτρο του αριστερού ποντικιού πρέπει να είναι αρκετό να λειτουργήσει σε όλους τους ελέγχους της μικροεφαρμογής σας. Οι μικροεφαρμογές πρέπει να είναι αρκετά απλές ώστε τροποποιημένο πάτημα, ή πάτημα με άλλα πλήκτρα του ποντικιού (εκτός από την εμφάνιση του μενού της μικροεφαρμογής) να μην απαιτείται ποτέ.</para>
	      <remark>Suggestion: Clicking and dragging anywhere within the applet window whilst holding down the <keycap>Ctrl</keycap> and/or <keycap>Shift</keycap> keys could reposition the applet as if dragging with the middle mouse button (<keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Ctrl</keycap><mousebutton>left</mousebutton></keycombo> <action>drag</action>=copy, if moving to another panel; <keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Shift</keycap><mousebutton>left</mousebutton></keycombo> <action>drag</action>=move, if moving to another panel).</remark></listitem>
	    
	    <listitem><para>Πατώντας το δεξί πλήκτρο <emphasis>οπουδήποτε</emphasis> μέσα στο περιβάλλον παράθυρο της μικροεφαρμογής πρέπει να εμφανίσει είτε το αναδυόμενο μενού για την ολική μικροεφαρμογή, ή το αναδυόμενο μενού για τον έλεγχο κάτω από τον δείκτη ποντικιού. Να μην έχετε "νεκρές περιοχές" στην μικροεφαρμογή σας που δεν αποκρίνονται σε ένα δεξί πάτημα.</para></listitem>
	    
	    <listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε το μεσαίο πλήκτρο για οτιδήποτε πέρα από μεταφορά της μικροεφαρμογής στη νέα θέση. Το μεσαίο πάτημα και η μεταφορά οπουδήποτε μέσα στο παράθυρο της μικροεφαρμογής πρέπει να μετακινούν την μικροεφαρμογή, μην ζητάτε μια γραμμή μεταφοράς ή παρόμοια διάταξη.</para>
		<para><keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Ctrl</keycap><mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton></keycombo><action>μεταφορά</action> πρέπει να αντιγράφει την μικροεφαρμογή, εάν μετακινείται σε άλλο πλαίσιο· ατροποποίητη μεταφορά ή <keycombo action="other" otheraction="drag"><keycap>Shift</keycap><mousebutton>αριστερό πλήκτρο</mousebutton></keycombo><action>μεταφορά</action> πρέπει να μετακινεί την μικροεφαρμογή, εάν μετακινείται σε άλλο πλαίσιο. Εάν μετακινείται μέσα στο ίδιο πλαίσιο <keycap>Ctrl</keycap>=εναλλαγή μετακίνησης, <keycap>Shift</keycap>= ώθηση μετακίνησης, <keycap>Alt</keycap>=ελεύθερη μετακίνηση.</para></listitem>

	  </itemizedlist>
	  
	</sect2>
	
    </sect1>
    
    
    <sect1 id="input-keyboard">
      <title>Αλληλεπίδραση πληκτρολογίου</title>
      
      
      <sect2 id="keyboard-navigation">
	<title>Περιήγηση πληκτρολογίου</title>
	
	<para>Μια καλοσχεδιασμένη διεπαφή χρήστη αναπαράγει έναν σημαντικό ρόλο όταν σχεδιάζετε εφαρμογές. Πολλοί δυνατοί χρήστες προτιμούν να εκτελούν τις περισσότερες λειτουργίες με το πληκτρολόγιο παρά με το ποντίκι. Τα οπτικά εξασθενημένα μπορούν να περιηγηθούν σε λογισμικό πιο αποτελεσματικά χρησιμοποιώντας το πληκτρολόγιο, επειδή η χρήση του ποντικιού εξαρτάται από την οπτική ανάδραση της θέσης του δείκτη του ποντικιού. Κινητικά μειονεκτήματα μπορούν να εμποδίσουν ένα χρήστη από την επιτυχή περιήγηση με χρήση του ποντικιού, επειδή απαιτούνται λεπτές δεξιότητες ελέγχου της κίνησης.</para>
	
	<para>Κάνετε όλες τις ενέργειες του ποντικιού διαθέσιμες από το πληκτρολόγιο και συμπεριλάβετε την πρόσβαση του πληκτρολογίου σε όλες τις εργαλειοθήκες, τα μενού, τους συνδέσμους και τα πλήκτρα. Κάθε συνάρτηση που παρέχει η εφαρμογή σας θα πρέπει να είναι διαθέσιμη χρησιμοποιώντας μόνο το πληκτρολόγιο. Κρύψτε το ποντίκι σας ενώ δοκιμάζετε την εφαρμογή σας, είναι ένας εξαίρετος τρόπος να το δοκιμάσετε!</para>
	
	
	<figure>
	  <title>Διάλογος και μενού, με μερικά πλήκτρα συντόμευσης και πρόσβασης να υποδεικνύονται</title>
	  <mediaobject><imageobject><imagedata fileref="images/input-accesskeys-shortcuts.png" format="PNG" width="497" depth="399"/></imageobject> <imageobject><imagedata fileref="images/input-accesskeys-shortcuts.eps" format="EPS"/></imageobject> <textobject><phrase>Στιγμιότυπο διαλόγου και ενός μενού με κάποια από τα πλήκτρα πρόσβασης τους και τονισμένα πλήκτρα συντόμευσης</phrase></textobject></mediaobject>
	</figure>

	<para>Η μεγαλύτερη λειτουργικότητα είναι εύκολο να γίνει διαθέσιμη από το πληκτρολόγιο, χρησιμοποιώντας πλήκτρα πρόσβασης και συντόμευσης και τα ενσωματωμένα γνωρίσματα περιήγησης πληκτρολογίου του πακέτου εργαλείου. Όλοι οι έλεγχοι με ετικέτες πρέπει να έχουν πλήκτρα πρόσβασης και στα συχνά χρησιμοποιούμενα στοιχεία μενού πρέπει να αποδίδονται πλήκτρα συντόμευσης. Όμως, οι λειτουργίες που βασίζονται σε μεταφορά και απόθεση, για παράδειγμα, μπορεί να απαιτούν περισσότερη σκέψη για να γίνουν προσβάσιμα από το πληκτρολόγιο.</para>
		
	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>
	  
	  <listitem><para>Δώστε αποτελεσματική πρόσβαση πληκτρολογίου σε όλα τα γνωρίσματα της εφαρμογής. Ειδικά, βεβαιωθείτε ότι κάθε έλεγχος στα μενού και στους διαλόγους είναι άμεσα εστιάσιμος χρησιμοποιώντας πλήκτρα πρόσβασης ή πλήκτρα συντόμευσης.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Χρησιμοποιήστε μία λογική σειρά περιήγησης πληκτρολογίου. Κατά την περιήγηση γύρω από ένα παράθυρο με το πλήκτρο Tab, η εστίαση πληκτρολογίου πρέπει να κινείται μεταξύ ελέγχων σε μία προβλέψιμη σειρά. Στην δυτική κυρίων εντοπιότητα, αυτό είναι συνήθως από αριστερά προς δεξιά και από πάνω προς τα κάτω.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Βεβαιωθείτε για την ορθή σειρά καρτελών για ελέγχους των οποίων η ενεργοποιημένη κατάσταση εξαρτάται από ένα πλαίσιο ελέγχου, ένα ραδιοπλήκτρο ή μία κατάσταση κουμπιού εναλλαγής. Όταν ένα τέτοιο κουμπί είναι επιλεγμένο και όλοι οι εξαρτώμενοι έλεγχοι οποιουδήποτε άλλου κουμπιού στην ομάδα πρέπει να είναι ανενεργοί. Όταν ο χρήστης επιλέγει ένα πλαίσιο ελέγχου, ραδιοπλήκτρο ή πλήκτρο εναλλαγής που έχει εξαρτώμενους ελέγχους, μη δίνετε αυτόματη εστίαση στον πρώτο εξαρτώμενο έλεγχο, αλλά αντί για αυτό αφήστε την εστίαση στο κουμπί.</para></listitem>
	  
	  
	  <listitem><para>Μην αντικαθιστάτε υπάρχοντα γνωρίσματα πρόσβασης του επιπέδου του συστήματος. Για παράδειγμα, το γνώρισμα MouseKeys στον διάλογο προτιμήσεων του GNOME <guilabel>πρόσβαση πληκτρολογίου</guilabel> επιτρέπει τη μετακίνηση του ποντικιού και τα πατήματα του πλήκτρου να προσομοιώνονται χρησιμοποιώντας το υποπληκτρολόγιο. Συνεπώς δεν μπορείτε να προσθέσετε γνωρίσματα στην εφαρμογή σας που μπορούν να προσπελαστούν μόνο πατώντας πλήκτρα στο υποπληκτρολόγιο, καθώς οι χρήστες που βασίζονται στο γνώρισμα MouseKeys δεν θα μπορούν να τα χρησιμοποιήσουν.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Βεβαιωθείτε ότι οποιοδήποτε κείμενο που μπορεί να επιλεγεί με το ποντίκι μπορεί επίσης να επιλεγεί με τη χρήση πληκτρολογίου. Αυτό παρέχει μία άνεση για όλους τους χρήστες, αλλά ειδικά για εκείνους των οποίων ο λεπτός έλεγχος του ποντικιού είναι δύσκολος.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Βεβαιωθείτε ότι τα αντικείμενα που μπορούν να αυξομειωθούν ή να μετακινηθούν με μεταφορά κι απόθεση μπορούν να αυξομειωθούν και να μετακινηθούν με το πληκτρολόγιο. Για παράδειγμα, τα εικονίδια και τα παράθυρα στην επιφάνεια εργασίας. Όπου το ακριβές μέγεθος και η τοποθέτηση είναι ενδεχομένως σημαντικά, π.χ. τα σχήματα σε ένα διάγραμμα, σκεφτείτε επίσης να δώσετε έναν διάλογο στον οποίο να μπορείτε να πληκτρολογήσετε τις συντεταγμένες, ή ένα μέσο προσκόλλησης αντικειμένων σε ένα πλέγμα που καθορίζεται από τον χρήστη.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Μη χρησιμοποιείτε γενικές συναρτήσεις περιήγησης για την πρόκληση λειτουργιών. Για παράδειγμα, μην χρησιμοποιείτε τη βασική περιήγηση πληκτρολογίου <keycap>Tab</keycap> σε ένα διάλογο για ενεργοποίηση οποιωνδήποτε ενεργειών που σχετίζονται με έναν έλεγχο.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Εμφανίστε μενού καλούμενα από το πληκτρολόγιο, παράθυρα και συμβουλές οθόνης κοντά στο αντικείμενο στο οποίο αναφέρονται, αλλά χωρίς απόκρυψη ή θόλωση του αντικειμένου στο οποίο το μενού ή η συμβουλή οθόνης αναφέρεται. Στο GNOME, τα αναδυόμενα μενού ενεργοποιούνται με <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> και οι συμβουλές οθόνης με <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo>.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Δώστε περισσότερες από μία μεθόδους για την εκτέλεση εργασιών του πληκτρολογίου όπου είναι δυνατό. Μερικοί χρήστες μπορεί να βρουν μερικά πλήκτρα και συνδυασμούς πλήκτρων πιο εύκολα για χρήση από κάποια άλλα.</para></listitem>

	  <listitem><para>Μη αναθέτετε περίεργες προσεγγίσεις σε λειτουργίες πληκτρολογίου που εκτελούνται συχνά. Μερικά άτομα μπορεί να χρησιμοποιούν μόνο το ένα χέρι στο πληκτρολόγιο, έτσι οι συντομεύσεις πληκτρολογίου που μπορούν εύκολα να χρησιμοποιηθούν με ένα χέρι να είναι πιο επιθυμητές για τις κοινές λειτουργίες. Σε κάθε περίπτωση, όταν πρέπει να εκτελείτε συχνά μακρές και δύσκολες προσεγγίσεις στο πληκτρολόγιο, αυτό μπορεί να αυξήσει τις τάσεις των μυών για όλους τους χρήστες, αυξάνοντας τον κίνδυνο πόνου και τραυματισμού.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Μην απαιτείτε επαναλαμβανόμενη χρήση ταυτόχρονων πληκτρολογήσεων. Μερικοί χρήστες μπορούν μόνο να πατούν και να κρατούν ένα πλήκτρο τη φορά. Οι τεχνολογίες υποβοήθησης όπως ο διάλογος προτιμήσεων του GNOME <guilabel>πρόσβαση πληκτρολογίου</guilabel> επιτρέπει στους χρήστες να πιέζουν τα πλήκτρα διαδοχικά από το να το κάνουν ταυτόχρονα, αλλά αυτό φυσικά σημαίνει ότι ο χρόνος της διαδικασίας θα είναι μεγαλύτερος.</para></listitem>
	</itemizedlist>
	
	  <remark>The point about not having Tab initiate any actions effectively rules out tab completion in dialogs, should we consider/recommend a "hands-free" auto-completion method instead, as offered by OpenOffice.org, Explorer etc.?  What does our new 2.0 file selection dialog do?</remark>
	
	</sect2>

      <sect2 id="choosing-access-keys">
	<title>Επιλογή πλήκτρων πρόσβασης</title>

	<para>Δώστε σε όλα τα συστατικά με ετικέτα ένα πλήκτρο πρόσβασης (υπογραμμισμένο γράμμα), με την εξαίρεση των ελέγχων εργαλειοθήκης που μπορούν να χρησιμοποιήσουν υπερβολικούς συνδυασμούς πλήκτρων πρόσβασης.</para>

<!-- Consensus was against giving OK and Cancel additional access keys, but they have them anyway and Owen refuses to remove them...

	<note>
	  <title>For discussion</title>
	  <para>It's been suggested that even OK and Cancel should have access keys, as this is more obvious to newer users.  (KDE does this).  What do we think?  Advantages: means you do not always have to have an Enter-operated default button in dialogs where this might lead you to close the dialog by mistake.  Disadvantages: Adds an extra way for people to do things, potentially adding the "dither" factor; uses up O and C access keys, which could be awkward in larger/tabbed dialogs.</para>
	</note>
-->

	<para>Επιλέξτε πλήκτρα πρόσβασης όσο πιο ευμνημόνευτα γίνεται. Κανονικά, αυτό σημαίνει χρήση του πρώτου γράμματος της ετικέτας. Όμως, σε σύνθετα παράθυρα, η επιλογή μπορεί να γίνει πιο δύσκολη. Εδώ είναι μερικοί απλοί κανόνες:</para>

	<orderedlist>
	    <listitem><para>Δώστε πλήκτρα πρόσβασης πρώτα στους περισσότερο χρήσιμους ελέγχους. Εάν δεν είναι σαφές ποιοι έλεγχοι είναι οι πιο συχνά χρησιμοποιούμενοι, δώστε πλήκτρα πρόσβασης από αριστερά προς τα δεξιά, από πάνω προς τα κάτω (για δυτικές ρυθμίσεις).</para></listitem>


	  <listitem><para>Χρησιμοποιήστε το πρώτο γράμμα της ετικέτας, ή μία από τις άλλες λέξεις εάν έχει περισσότερες από μία. Εάν ένα άλλο γράμμα παρέχει μια καλύτερη συσχέτιση (π.χ. "ξ" στο <guilabel>έξοδος</guilabel>) όμως, σκεφτείτε τη χρήση αυτού του γράμματος.</para></listitem>

	  <listitem><para>Εάν το πρώτο γράμμα δεν είναι διαθέσιμο, επιλέξτε ένα ευμνημόνευτο σύμφωνο από την ετικέτα, για παράδειγμα, "ν" στην <guilabel>Αντικατάσταση</guilabel>.</para></listitem>
 
	  <listitem><para>Εάν δεν υπάρχει ένα τέτοιο σύμφωνο, επιλέξτε οποιοδήποτε διαθέσιμο φωνήεν από την ετικέτα.</para></listitem>
	</orderedlist>

	   <para>Εάν είναι αναπόφευκτο το ίδιο πλήκτρο πρόσβασης δυο φορές σε ένα παράθυρο, θα πρέπει ακόμα να αποφύγετε τον διπλασιασμό των πλήκτρων πρόσβασης για οποιοδήποτε από αυτά τα πλήκτρα που εμφανίζονται στο ίδιο παράθυρο: <guibutton>Εντάξει</guibutton>, <guibutton>Ακύρωση</guibutton>, <guibutton>Κλείσιμο</guibutton>, <guibutton>Εφαρμογή</guibutton> ή <guibutton>Βοήθεια</guibutton>.</para>

	   <para>Επίσης, είναι καλύτερο να μην δώσετε πλήκτρα πρόσβασης σε "λεπτά" γράμματα (όπως τα μικρά ι), ή γράμματα που κατεβαίνουν κάτω από τη βάση (όπως τα μικρά ξ ή φ) εκτός και είναι αναπόφευκτο. Η υπογράμμιση δεν φαίνεται πολύ καλά σε αυτούς τους χαρακτήρες σε μερικές γραμματοσειρές.</para>


	<para>Εφαρμογές που χρησιμοποιούν ένα σύστημα γραφής με μη λατινικούς χαρακτήρες μαζί με ένα τυπικό πληκτρολόγιο μπορεί να έχουν ετικέτες ελέγχου με πρόθεμα με λατινικούς χαρακτήρες ως πλήκτρα πρόσβασης.</para>
	
	</sect2>
      
      <sect2 id="shortcuts">
	<title>Επιλογή πλήκτρων συντόμευσης</title>

	<para>Οι πίνακες στο <xref linkend="standard-shortcuts"/> συνοψίζουν τα τυπικά πλήκτρα συντόμευσης για χρήση όταν η εφαρμογή σας υποστηρίζει αυτές τις λειτουργίες. Η εφαρμογή σας δεν υποστηρίζει κατ' ανάγκη όλες αυτές τις λειτουργίες, δείτε <xref linkend="menus-standard"/> για περισσότερες πληροφορίες. Όμως, χρησιμοποιήστε τα συνιστώμενα πλήκτρα συντόμευσης για αυτές τις λειτουργίες που υποστηρίζει.</para> 

	<para>Θα θέλετε προφανώς να προσθέσετε τα δικά σας πλήκτρα συντόμευσης για λειτουργίες ειδικές για την εφαρμογή σας. Εάν συμβαίνει αυτό, ακολουθώντας τις παρακάτω οδηγίες, κοιτάξτε οποιαδήποτε άλλη υπάρχουσα παρόμοια εφαρμογή για να δείτε ποια πλήκτρα συντομεύσεων έχουν οριστεί. Οι χρήστες σας μπορεί ήδη να χρησιμοποιούν αυτά ή παρόμοια, έτσι να είστε ομοιόμορφοι όπου είναι δυνατό και λογικό δίνοντας μια καλύτερη εμπειρία χρήστη για αυτούς όταν ξεκινήσουν να χρησιμοποιούν τα δικά σας.</para>

	<itemizedlist><title>Κατευθυντήριες γραμμές</title>

	  <listitem><para>Χρησιμοποιήστε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>γράμμα</keysym></keycombo> κατά προτίμηση με άλλους συνδυασμούς όταν διαλέγετε νέα πλήκτρα συντομεύσεων.</para></listitem>

	  <listitem><para>Τα <keycap>Εισαγωγή</keycap>, <keycap>Διαγραφή</keycap>, <keycap>Αρχή</keycap>, <keycap>Τέλος</keycap>, <keycap>Πάνω σελίδα</keycap> και <keycap>Κάτω σελίδα</keycap> είναι αποδεκτά πλήκτρα συντομεύσεων για λειτουργίες που είναι πολύ σχετικές με αυτά τα πλήκτρα που χρησιμοποιούνται στο καθορισμένο κανονικό σύστημα. Όμως, μην τα αποδίδετε σε άσχετες λειτουργίες απλά επειδή σας τελείωσαν οι άλλοι συνδυασμοί πλήκτρων συντόμευσης.</para></listitem>

	  <listitem><para>Δώστε πλήκτρα συντομεύσεων μόνο στις πιο χρήσιμες ενέργειες στην εφαρμογή σας. Μην προσπαθείτε να δώσετε ένα πλήκτρο συντόμευσης στο καθετί.</para></listitem>

	  <listitem><para>Επιλέξτε τα νέα πλήκτρα συντομεύσεων να είναι μνημονικά όσο το δυνατό, καθώς αυτά θα είναι πιο εύκολα να μάθετε και να απομνημονεύσετε. Για παράδειγμα, <keycombo><keycap>ctrl</keycap><keycap>Ε</keycap></keycombo> θα είναι μια καλή συντόμευση για ένα μενού που λέγεται <guimenuitem>Επεξεργασία σελίδας</guimenuitem>.</para></listitem>

	  <listitem><para>Χρησιμοποιήστε <keycombo><keycap>shift</keycap><keycap>ctrl</keycap><keycap>γράμμα</keycap></keycombo> για λειτουργίες που αντιστρέφουν ή επεκτείνουν μια άλλη λειτουργία. Για παράδειγμα, <keycombo><keycap>ctrl</keycap><keycap>Ζ</keycap></keycombo> και <keycombo><keycap>shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Ζ</keycap></keycombo> για <guimenuitem>Αναίρεση</guimenuitem> και <guimenuitem>Ακύρωση αναίρεσης</guimenuitem>. <note><title>Unicode συντομεύσεις εισόδου</title><para>Σημειώστε ότι δεν μπορείτε να χρησιμοποιήσετε <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>ctrl</keycap><keycap>Α έως F</keycap></keycombo> ή <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>ctrl</keycap><keycap>0 έως 9</keycap></keycombo> για τους δικούς σας σκοπούς, καθώς αυτοί οι συνδυασμοί χρησιμοποιούνται για εισαγωγή χαρακτήρων unicode σε πεδία κειμένου.</para></note></para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>αριθμό</keycap></keycombo> ή αριθμημένα πλήκτρα συνάρτησης ως πλήκτρα συντόμευσης εκτός και ο αριθμός έχει κάποια προφανή συνάφεια με την ενέργεια. Για παράδειγμα, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>2</keycap></keycombo> και <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>3</keycap></keycombo> μπορεί να είναι αποδεκτά πλήκτρα συντόμευσης για <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>2Δ προβολή</guimenuitem></menuchoice> και <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>3Δ προβολή</guimenuitem></menuchoice> σε μια 3Δ εφαρμογή προτύπου.</para></listitem>
	  	  
	  <listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε συνδυασμούς <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>πλήκτρο</keycap></keycombo> για πλήκτρα συντόμευσης, καθώς αυτά μπορεί να συγκρούονται με τον διαχειριστή παραθύρου ή τα πλήκτρα πρόσβασης μενού.</para></listitem>

	  <listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε σύμβολα που απαιτούν <keycap>Shift</keycap> ή άλλους τροποποιητές ως μέρη μιας συντόμευσης, για παράδειγμα <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>%</keycap></keycombo>. Να θυμάστε ότι σύμβολα που μπορούν να προσπελαστούν χωρίς ένα πλήκτρο τροποποίησης στο πληκτρολόγιο σας μπορεί να είναι πιο δύσκολο να προσπελαστούν σε διαφορετικά διεθνή πληκτρολόγια.</para></listitem>
	  
	  <listitem><para>Μην αποδίδετε πλήκτρα συντόμευσης σε στοιχεία μενού που αλλάζουν με τον χρόνο, για παράδειγμα μια λίστα ανοικτών παραθύρων στο μενού <guimenu>παραθύρου</guimenu>, ή μια πρόσφατα χρησιμοποιημένη λίστα αρχείων στο μενού <guimenu>αρχείο</guimenu>. Δώστε πλήκτρα πρόσβασης σε αυτά τα στοιχεία, όμως.</para></listitem>
	  <listitem><para>Μην χρησιμοποιείτε οποιαδήποτε από τα τυπικά πλήκτρα συντόμευσης που αναφέρονται στο <xref linkend="standard-shortcuts"/> για τους δικούς σας σκοπούς, ακόμα κι αν η εφαρμογή σας δεν υποστηρίζει αυτές τις λειτουργίες. Αυτό βοηθά την ενίσχυση της συνέπειας μεταξύ όλων των εφαρμογών του GNOME.</para></listitem>

	</itemizedlist>
   </sect2>	
   
   <sect2 id="standard-shortcuts">
   	<title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης εφαρμογών</title>	

	<para>Αν η εφαρμογή σας χρησιμοποιεί κάποια από τις τυπικές λειτουργίες που βρίσκεται στους ακόλουθους πίνακες, χρησιμοποιήστε την προτεινόμενη τυπική συντόμευση πληκτρολογίου για αυτή τη λειτουργία.</para>
	
	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης εφαρμογών του GNOME - μενού αρχείο</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Νέο παρά<accel>θ</accel>υρο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Δημιουργία νέου εγγράφου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ά<accel>ν</accel>οιγμα</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>O</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Άνοιγμα ενός εγγράφου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ποθήκευση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>S</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αποθήκευση του τρέχοντος εγγράφου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Εκτύ<accel>π</accel>ωση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>P</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εκτύπωση του τρέχοντος εγγράφου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>W</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Κλείσιμο του τρέχοντος εγγράφου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ε<accel>ξ</accel>οδος</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Q</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Τερματισμός της εφαρμογής</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης για τις εφαρμογές του GNOME - μενού επεξεργασία</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Α<accel>ν</accel>αίρεση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αναίρεση της τελευταίας ενέργειας</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ακύρ<accel>ω</accel>ση αναίρεσης</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επανάληψη της τελευταίας ενέργειας</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Α<accel>π</accel>οκοπή</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>X</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αποκοπή της επιλεγμένης περιοχής και αποθήκευσή της στο πρόχειρο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ντιγραφή</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>C</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αντιγραφή της επιλεγμένης περιοχής στο πρόχειρο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Επικό<accel>λ</accel>ληση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>V</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επικόλληση περιεχομένων του προχείρου στην θέση του ποντικιού/δρομέα</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Διπλότ<accel>υ</accel>πο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>U</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Διπλασιασμός των τωρινών επιλεγμένων στοιχείων και προσθήκη τους στο ίδιο παράθυρο, χωρίς να επηρεάζεται το πρόχειρο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Επιλο<accel>γ</accel>ή όλων</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επιλογή όλων στον εστιασμένο έλεγχο ή παράθυρο</entry>
	      </row>

	    <!--  <row>
		<entry><guimenuitem>Deselect All</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Deselect everything in focused control or window</entry>
	      </row>-->
	      
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Αν<accel>τ</accel>ιστροφή επιλογής</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επιλογή όλων στον εστιασμένο έλεγχο ή παράθυρο που είχε προηγουμένως αποεπιλεγεί, και αποεπιλογή όλων που δεν είχαν επιλεγεί προηγουμένως</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Δ</accel>ιαγραφή</guimenuitem></entry>
		<entry><keycap>Del</keycap></entry>
		<entry>Διαγραφή επιλογής</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>ύρεση...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Οι συμφωνίες εύρεσης στο τρέχον έγγραφο, επισημαίνοντας τις τοπικά</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ανα<accel>ζ</accel>ήτηση...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> (δείτε τη σημείωση παρακάτω)</entry>
		<entry>Αναζήτηση συμφωνίας σε πολλαπλά έγγραφα, αρχεία ή άλλες εξωτερικές πηγές</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Εύρεση επόμ<accel>ε</accel>νου</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>G</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εύρεση επόμενης συμφωνίας</entry>
	      </row>
<!-- Replace may go depending on response to mpt's comment that Replace should be part of standard Find dialog functionality-->
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Αν<accel>τ</accel>ικατάσταση...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>H</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εύρεση και αντικατάσταση συμφωνιών</entry>
	      </row>
		  <row>
		<entry><guimenuitem>Μ<accel>ε</accel>τονομασία</guimenuitem></entry>
		<entry><keycap>F2</keycap></entry>
		<entry>Εναλλάξτε την ετικέτα του επιλεγμένου στοιχείου σε λειτουργία επεξεργασίας, επιτρέποντας στο χρήστη να πληκτρολογεί σε ένα νέο όνομα.</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	<note><title>Εύρεση και αντικατάσταση</title>
		<para>Αν η εφαρμογή σας απαιτεί τα στοιχεία μενού <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Εύρεση</guimenuitem></menuchoice> και <menuchoice><guimenu>Επεξεργασία</guimenu><guimenuitem>Αναζήτηση</guimenuitem></menuchoice>, χρησιμοποιήστε <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F</keycap></keycombo> ως συντόμευση για την <guimenuitem>Αναζήτηση</guimenuitem>.</para>
	</note>
	
<!--
	<note><title>For discussion</title> -->

<!-- Consensus was for "Deselect All" -->
	  <!-- <para>czr currently proposing "Select None" rather than "Deselect All", which is better?  I prefer the latter because it's more visually distinct on a menu, in English at least.</para> -->
	  <!-- Um, consensus was to be rid of the item, iirc. (GJM) -->
	  <!--<para>Should we call it "Find Next" or "Find Again"?</para> -->

	  <!--<para>czr currently proposing Ctrl+R for "Replace", but this clashes with "Reload" in most browser applications... not a problem until somebody writes a graphical HTML editor that you can also do search/replace in :o)  Ctrl+H is another common shortcut for "Replace", should we use this instead?  (It's not as easy to access with one hand, though, so maybe not).</para> -->

	  <!--<para>mpt suggesting that Replace should be part of Find dialog, so shortcut for Replace may not be required at all.</para>-->

	  <!-- Consensus is to keep Letter-based shortcut keys
	  <para>Kenneth suggests a more F-key-based system, e.g. F5 for Refresh rather than Ctrl+R, as "Ctrl+R" is only memorable if you happen to speak English... what's our view on this?</para>-->

<!--
	  </note>-->

	
	

	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης για τις εφαρμογές του GNOME - μενού προβολή</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Μ</accel>εγέθυνση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>συν</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Μεγέθυνση στο έγγραφο <remark>Should probably recommend that Ctrl-Equals work too</remark></entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Σ</accel>μίκρυνση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>μείον</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Σμίκρυνση στο έγγραφο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>ανονικό μέγεθος</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>0</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Επαναφορά στο επίπεδο εστίασης κανονικού μεγέθους (γενικά είναι 100%)</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>νανέωση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επανασχεδίαση της τρέχουσας προβολής του εγγράφου, χωρίς τον έλεγχο αν τροποποιήθηκε το περιεχόμενο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Επα<accel>ν</accel>αφόρτωση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> (δείτε τη σημείωση παρακάτω)</entry>
		<entry>Επαναφόρτωση του τρέχοντος εγγράφου, ενημερώνοντας το περιεχόμενο από την πηγή αν αυτό είναι απαραίτητο</entry>
	      </row>
		  <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Ι</accel>διότητες</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Enter</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εμφανίστε το παράθυρο ιδιοτήτων του επιλεγμένου αντικειμένου. Ενδεχομένως εναλλακτικά να εμφανίζεται στο μενού <guimenu>Αρχείο</guimenu> εάν το ίδιο το έγγραφο είναι το μόνο αντικείμενο στην εφαρμογή του οποίου οι ιδιότητες μπορούν να ελεγχθούν.</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	<note><title>Επαναφόρτωση και ανανέωση</title>
		<para>Αν η εφαρμογή σας απαιτεί τα στοιχεία μενού <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Επαναφόρτωση</guimenuitem></menuchoice> και <menuchoice><guimenu>Προβολή</guimenu><guimenuitem>Ανανέωση</guimenuitem></menuchoice>, χρησιμοποιήστε το συνδυασμό <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> ως συντόμευση για την <guimenuitem>Επαναφόρτωση</guimenuitem>.</para>
	</note>
	
	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης των εφαρμογών του GNOME - μενού Σελιδοδείκτες</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Προσθήκη <accel>σ</accel>ελιδοδείκτη</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Προσθήκη σελιδοδείκτη για την τρέχουσα τοποθεσία</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>πεξεργασία σελιδοδεικτών...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo> (δείτε τη σημείωση παρακάτω)</entry>
		<entry>Ανοίξτε ένα παράθυρο στο οποίο ο χρήστης μπορεί να επεξεργαστεί και να οργανώσει τους αποθηκευμένους σελιδοδείκτες</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>
	
	<note><title>Τονισμός και επεξεργασία σελιδοδεικτών</title>
		<para>Αν η εφαρμογή σας απαιτεί τα στοιχεία μενού <menuchoice><guimenu>Μορφοποίηση</guimenu><guimenuitem>Έντονα</guimenuitem></menuchoice> και <menuchoice><guimenu>Σελιδοδείκτες</guimenu><guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών...</guimenuitem></menuchoice>, χρησιμοποιήστε τον συνδυασμό <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo> ως συντόμευση για την <guimenuitem>Επεξεργασία σελιδοδεικτών</guimenuitem>.</para>
	</note>

	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης για τις εφαρμογές του GNOME - μενού Μετάβαση</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>ίσω</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keysym>αριστερό</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Μετάβαση στην προηγούμενη θέση στην αλυσίδα περιήγησης</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Επό<accel>μ</accel>ενο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keysym>δεξιό</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Μετάβαση στην επόμενη θέση στην αλυσίδα περιήγησης</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Ε</accel>πάνω</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keysym>Πάνω</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Μετάβαση ένα επίπεδο πάνω στην ιεραρχία περιήγησης</entry>
		  </row>
	    
		  <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Α</accel>ρχή</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keysym>Home</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Μετάβαση στην αρχική σελίδα που ορίστηκε από το χρήστη ή την εφαρμογή</entry>
	      </row>
		  <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Θ</accel>έση...</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>L</keysym></keycombo></entry>
		<entry>Παρουσιάστε ή εστιάστε ένα πεδίο εισαγωγής στο οποίο ο χρήστης μπορεί να πληκτρολογεί μία νέα διεύθυνση ή τοποθεσία για προβολή</entry>
		</row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

	
	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης των εφαρμογών του GNOME - μενού Μορφοποίηση</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Έ<accel>ν</accel>τονα</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>B</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Κάντε έντονο/κανονικό το επιλεγμένο κείμενο</entry>
		</row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Υ</accel>πογράμμιση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>U</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Υπογράμμιση/αφαίρεση υπογράμμισης από το επιλεγμένο κείμενο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Πλάγ<accel>ι</accel>α</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>I</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Κάντε πλάγιο/κανονικό το επιλεγμένο κείμενο</entry>
	      </row>  
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

<!--	<note><title>For discussion</title>
	  <para>Is it acceptable to specify the same shortcut for <menuchoice><guimenu>Format</guimenu><guimenuitem>Bold</guimenuitem></menuchoice> and <menuchoice><guimenu>Bookmarks</guimenu><guimenuitem>Edit Bookmarks</guimenuitem></menuchoice>, given that the two aren't likely to occur in the same application?  Or could/should we provide a second choice for one of them on the off-chance that they do coincide?</para>
	</note>
-->

	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πλήκτρα πρόσβασης των εφαρμογών του GNOME - μενού Βοήθεια</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Π<accel>ε</accel>ριεχόμενα</guimenuitem></entry>
		<entry><keycap>F1</keycap></entry>
		<entry>Εμφάνιση της σελίδας των περιεχομένων της βοήθειας για την τρέχουσα εφαρμογή</entry>
	      </row>
		  
		  <!-- Doesn't appear on menus so probably doesn't belong in this table
	      <row>
		<entry><guimenuitem>(Context Help)</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Show online help for the currently focused control or window</entry>
	      </row>-->
		  
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>

<!--
	<note>
	  <title>For Discussion</title>
	  <para>Greg suggested Ctrl+H for Search Help... this doesn't seem to me to be an important enough function to tie up Ctrl+H with, though, anyone got any other views/alternative suggestions?</para>
	</note>
-->	  

    <sect3 id="window-manager-navigation">
	<title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης του διαχειριστή παραθύρων</title>
	<para>Τα ακόλουθα πλήκτρα συντόμευσης χρησιμοποιούνται από πολλούς διαχειριστές παραθύρων και δεν θα πρέπει κανονικά να αντικαθίστανται από την εφαρμογή σας.</para>

<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης και πρόσβασης για τον διαχειριστή παραθύρων</title>
	  <tgroup cols="3" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
		<entry>Συντόμευση</entry>
		<entry>Περιγραφή</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry>Εναλλαγή πρωτευόντων παραθύρων</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εναλλάξτε την εστίαση στο επόμενο ή προηγούμενο κορυφαίο παράθυρο επιπέδου στην επιφάνεια εργασίας</entry>
	      </row>

	      <row>
		<entry>Εναλλαγή πλαισίων</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εναλλάξτε την εστίαση στο επόμενο ή το προηγούμενο πλαίσιο στην επιφάνεια εργασίας</entry>
	      </row>

	      <row>
		<entry>Αποσύνδεση</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Ανοίξτε τον διάλογο επιβεβαίωσης αποσύνδεσης συνεδρίας</entry>
	      </row>

	      <row>
		<entry>Μενού παραθύρου</entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>Διάστημα</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Άνοιγμα του μενού του παραθύρου</entry>
		</row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Κ</accel>λείσιμο</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F4</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Κλείσιμο του εστιασμένου παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Επανα<accel>φ</accel>ορά</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F5</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Επαναφορά του εστιασμένου στο προηγούμενο μέγεθός του</entry>
	      </row>
		<row>
			<entry><guimenuitem>Ε<accel>ν</accel>αλλαγή δευτερευόντων παραθύρων</guimenuitem></entry>
			<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F6</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Alt</keycap><keycap>F6</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εναλλάξτε την εστίαση στο επόμενο ή προηγούμενο δευτερεύον παράθυρο που σχετίζεται με την εφαρμογή (<remark>precise functionality for metacity TBD, see bug 94682</remark>)</entry>
		</row>

	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Μ</accel>ετακίνηση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F7</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Μετακίνηση του εστιασμένου παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Αυ<accel>ξ</accel>ομείωση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F8</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Αλλαγή μεγέθους του εστιασμένου παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Ε<accel>λ</accel>αχιστοποίηση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F9</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Ελαχιστοποίηση του εστιασμένου παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem>Με<accel>γ</accel>ιστοποίηση</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Μεγιστοποίηση του εστιασμένου παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><guimenuitem><accel>Π</accel>λήρης οθόνη</guimenuitem></entry>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F11</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εμφανίστε το παράθυρο σε πλήρη οθόνη, χωρίς περίγραμμα, γραμμή μενού, εργαλειοθήκη ή γραμμή κατάστασης</entry>
	      </row>

	    </tbody>
	  </tgroup>
	</table>
	</sect3>

      <sect3 id="widget-navigation">
	<title>Τυπικά πλήκτρα συντόμευσης για την περιήγηση σε γραφικά συστατικά</title>
	<para>Τα ακόλουθα πλήκτρα συντόμευσης έχουν κρατηθεί για χρήση με περιήγηση πληκτρολογίου από διάφορα γραφικά συστατικά που χρησιμοποιούνται στο GNOME, και κανονικά δεν αντικαθίστανται από την εφαρμογή σας.</para>

	<table frame="all" pgwide="1">
	  <title>Τυπικά πλήκτρα περιήγησης πληκτρολογίου του GNOME για γραφικά συστατικά</title>
	  <tgroup cols="2" align="left">
	    <thead>
	      <row>
		<entry>Κλειδί</entry>
		<entry>Συνάρτηση</entry>
	      </row>
	    </thead>
	    <tbody>
	      <row>
		<entry><keycap>Tab</keycap>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Μετακινεί την εστίαση πληκτρολογίου στον επόμενο/προηγούμενο έλεγχο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Μετακινεί την εστίαση πληκτρολογίου έξω από το περιβάλλον γραφικό συστατικό στον επόμενο/προηγούμενο έλεγχο, στις περιπτώσεις εκείνες όπου το πλήκτρο Tab έχει κάποια άλλη συνάρτηση (π.χ. το GtkTextView)</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Ανάδυση της συμβουλής οθόνης για τον τωρινό εστιασμένο έλεγχο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F1</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εμφάνιση της εκάστοτε συναφούς βοήθειας για το τωρινό εστιασμένο παράθυρο ή έλεγχο</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycap>F6</keycap>, <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F6</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Εστίαση στο επόμενο/προηγούμενο πλαίσιο σε ένα παράθυρο GtkPaned</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycap>F8</keycap></entry>
		<entry>Εστίαση στην γραμμή διαχωρισμού στο παράθυρο πλαισίου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycap>F10</keycap></entry>
		<entry>Εστίαση στη γραμμή μενού του παραθύρου</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Ανάδυση του συναφούς μενού για τα τωρινά επιλεγμένα αντικείμενα</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keysym>διάστημα</keysym></entry>
		<entry>Εναλλαγή της επιλεγμένης κατάστασης του εστιασμένου πεδίου ελέγχου, ραδιοπλήκτρου ή κουμπιού εναλλαγής</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keysym>Επιστροφή</keysym></entry>
		<entry>Ενεργοποίηση του εστιασμένου κουμπιού, στοιχείου μενού κλπ.</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycap>Home</keycap>, <keycap>End</keycap></entry>
		<entry>Επιλογή/μετακίνηση στο πρώτο στοιχείο του επιλεγμένου γραφικού συστατικού</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry><keycap>PageUp</keycap>, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>PageUp</keycap></keycombo>, <keycap>PageDown</keycap>, <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>PageDown</keycap></keycombo></entry>
		<entry>Κύλιση της επιλεγμένης προβολής μία σελίδα πάνω/αριστερά/κάτω/δεξιά</entry>
	      </row>
 	      </tbody>
	  </tgroup>
	</table>
	     
      </sect3>
      
	<sect3 id="additional-widget-navigation">
	  <title>Πρόσθετα πλήκτρα συντόμευσης για περιήγηση σε γραφικά συστατικά</title>
	  
	  <para>Τα ακόλουθα πλήκτρα συντόμευσης περιήγησης ύφους emacs είναι ακόμα διαθέσιμα στα πεδία εισαγωγής κειμένου στο GNOME 2.0 (επιλέγοντας το σχήμα "emacs" στον διάλογο προτιμήσεων GNOME <guilabel>συντομεύσεις πληκτρολογίου</guilabel>), αλλά απενεργοποιούνται από προεπιλογή. Επειδή μερικοί χρήστες θα θέλουν ακόμα να τα χρησιμοποιήσουν, μην τα αντικαταστήσετε για τους δικούς σας σκοπούς σε οποιαδήποτε περίπτωση όπου ο έλεγχος εισαγωγής κειμένου εστιάζει.</para>

	  <table frame="all" pgwide="1">
	    <title>Πλήκτρα περιήγησης με τύπο Emacs για γραφικά συστατικά</title>
	    <tgroup cols="2" align="left">
	      <thead>
		<row>
		  <entry>Κλειδί</entry>
		  <entry>Συνάρτηση</entry>
		</row>
	      </thead>
	      <tbody>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>A</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Μετακίνηση του δρομέα μέχρι την αρχή της γραμμής</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή του χαρακτήρα που ακολουθεί/είναι κάτω από τον δρομέα</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>E</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Μετακίνηση του δρομέα μέχρι το τέλος της γραμμής</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>K</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή από το δρομέα μέχρι το τέλος της γραμμής</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>U</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή της τρέχουσας γραμμής</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>W</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Αποκοπή στο πρόχειρο</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Y</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Επικόλληση από το πρόχειρο</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>Διάστημα</keysym></keycombo></entry>
		  <entry>Ορισμός επισήμανσης</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Del</keycap></keycombo>, <keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>D</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή από το δρομέα μέχρι το τέλος της λέξης</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keysym>Οπισθοδιαγραφή</keysym></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή από το δρομέα μέχρι την αρχή της λέξης</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keysym>Διάστημα</keysym></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή όλου του κενού χώρου γύρω από το δρομέα, επανεισαγωγή ενός απλού κενού</entry>
		</row>
		<row>
		  <entry><keycombo><keycap>Alt</keycap><keycap>\</keycap></keycombo></entry>
		  <entry>Διαγραφή όλου του κενού χώρου γύρω από το δρομέα</entry>
		</row>
	      </tbody>
	    </tgroup>
	  </table>
	  
	</sect3>
	
      </sect2>
      
      <sect2 id="keynav-applets">
	<title>Αλληλεπίδραση πληκτρολογίου με εφαρμογές του πίνακα εφαρμογών (μικροεφαρμογές)</title>

	<para>Οι πίνακες εφαρμογών είναι πλήρως περιηγήσιμες με το πληκτρολόγιο από την έκδοση 2.0 του GNOME. Επειδή η εφαρμογή σας στον πίνακα εφαρμογών μπορεί να έχει εστίαση πληκτρολογίου, πρέπει να βεβαιωθείτε ότι μπορεί να περιηγηθεί επίσης και με το πληκτρολόγιο.</para>

	<para>Οι κανόνες για την περιήγηση πληκτρολογίου σε εφαρμογές του πίνακα εφαρμογών είναι συνήθως οι ίδιες με εκείνες σε κάθε άλλο παράθυρο. Όμως, υπάρχει μία σημαντική διαφορά:</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem><para><emphasis>Μην</emphasis> χρησιμοποιείτε το πλήκτρο <keycap>Tab</keycap> ως το μέσο για τη μετακίνηση της εστίασης μεταξύ των ελέγχων σε μία εφαρμογή του πίνακα εφαρμογών. Αντί για αυτό, χρησιμοποιήστε τα πλήκτρα βελών για αυτό το σκοπό.</para></listitem>
	</itemizedlist>

	<para>Όταν ένα αντικείμενο σε έναν πίνακα εφαρμογών έχει εστίαση, το πλήκτρο <keycap>Tab</keycap> κανονικά μετακινεί την εστίαση στο επόμενο αντικείμενο στον πίνακα εφαρμογών. Αν η εφαρμογή σας χρησιμοποιήσει επίσης το πλήκτρο <keycap>Tab</keycap> για την εσωτερική της περιήγηση, ο χρήστης θα πρέπει να πιέσει το συνδυασμό <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Tab</keycap></keycombo> για να μετακινήσει την εστίαση έξω από την εφαρμογή του πίνακα εφαρμογών. Η ασυνέπεια αυτή θα ήταν επιζήμια για την εμπειρία του χρήστη.</para>
	
      </sect2>
      
  </sect1>
  </chapter>
