<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<preface id="intro">
    <title>Εισαγωγή</title>
    <para>Αυτό το έγγραφο σας περιγράφει πώς να φτιάχνετε εφαρμογές που φαίνονται σωστά, συμπεριφέρονται καλά και ταιριάζουν συνολικά στο περιβάλλον διεπαφής χρήστη του GNOME. Είναι γραμμένο για σχεδιαστές διεπαφών, καλλιτέχνες γραφικών και προγραμματιστές που θα φτιάξουν λογισμικό για το περιβάλλον του GNOME. Αναφέρονται τόσο συγκεκριμένες συμβουλές για την αποτελεσματική χρήση των στοιχείων της διεπαφής, όσο και η φιλοσοφία και οι γενικές αρχές σχεδιασμού πίσω από τη διεπαφή του GNOME.</para>
    <para>Αυτές οι οδηγίες σκοπεύουν να σας βοηθήσουν να σχεδιάσετε και να γράψετε εφαρμογές εύχρηστες και συνεπείς με την επιφάνεια εργασίας του GNOME. Έχετε πολλά να κερδίσετε αν ακολουθήσετε αυτές τις συμβουλές: <itemizedlist>
	<listitem><para>Οι χρήστες θα μάθουν να χρησιμοποιούν το πρόγραμμά σας γρηγορότερα, επειδή τα στοιχεία διεπαφής θα μοιάζουν και θα συμπεριφέρονται όπως συνηθίζεται.</para></listitem>
	<listitem><para>Τόσο οι αρχάριοι όσο και οι έμπειροι χρήστες θα μπορούν να εκπληρώνουν τις εργασίες τους γρήγορα και εύκολα, επειδή η διεπαφή δε θα τους προκαλεί σύγχυση και δυσκολίες.</para></listitem>
	<listitem><para>Η εφαρμογή σας θα έχει μια ελκυστική εμφάνιση που θα ταιριάζει με την υπόλοιπη επιφάνεια εργασίας.</para></listitem>
	<listitem><para>Η εφαρμογή σας θα συνεχίζει να φαίνεται ωραία όταν οι χρήστες αλλάζουν θέματα επιφάνειας εργασίας, γραμματοσειρές και χρώματα.</para></listitem>
	<listitem><para>Η εφαρμογή σας θα είναι προσβάσιμη από όλους τους χρήστες, συμπεριλαμβανομένων αυτών με αναπηρίες ή με ειδικές ανάγκες.</para></listitem>
      </itemizedlist></para>
    <para>Για να σας βοηθήσουν να επιτύχετε αυτούς τους σκοπούς, αυτές οι οδηγίες θα καλύψουν τα βασικά στοιχεία της διεπαφής, πώς να τα χρησιμοποιείτε και πώς να τα συνδυάζετε αποτελεσματικά, καθώς και πώς να κάνετε την εφαρμογή σας να ενσωματώνεται καλά με την επιφάνεια εργασίας.</para>
    <para>Οι συστάσεις εδώ βασίζονται σε πτυχές σχεδιασμού που έχουν δουλέψει καλά σε άλλα συστήματα, περιλαμβανομένων των Mac OS, Windows, Java και KDE. Ταυτόχρονα διατηρούν μία μοναδική πινελιά GNOME.</para>

    <tip><title>Να θυμάστε...</title>
       <para>Ακολουθώντας αυτές τις οδηγίες θα κάνει το έργο σας ευκολότερο, όχι δυσκολότερο!</para>
    </tip>

  </preface>
