<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<preface id="intro">
    <title>Introduction</title>
    <para>Ce document vous indique comment créer une application de bel aspect, de comportement correct et complètement intégrée dans l'interface utilisateur GNOME. Il est écrit pour les concepteurs d'interfaces, les artistes graphiques et les développeurs créateurs de logiciels pour l'environnement GNOME. Il expose des conseils précis sur l'art d'utiliser efficacement les éléments de l'interface, mais il couvre aussi la philosophie et les principes généraux de conception qui se cachent derrière l'interface GNOME.</para>
    <para>
      These guidelines are meant to help you design and write applications 
      that are
      easy to use and consistent with the GNOME desktop. Following these
      guidelines will have many benefits:
      <itemizedlist>
	<listitem><para>Users will learn to use your
	program faster, because interface elements will look and
	behave the way they are used to.</para></listitem>
	<listitem><para>Novice and advanced users alike will be able
	accomplish tasks quickly and easily, because the interface
	won't be confusing or make things difficult.</para></listitem>
	<listitem><para>Your application will have an attractive look
	that fits in with the rest of the desktop.</para></listitem>
	<listitem><para>Your application will continue to look
	good when users change desktop themes, fonts and
	colors.</para></listitem>
	<listitem><para>Your application will be accessible to all
	users, including those with disabilities or special
	needs.</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>Pour vous aider à atteindre ces objectifs, ce guide traite des éléments d'interface élémentaires ; comment les utiliser et les mettre ensemble utilement et comment faire pour que votre application s'intègre bien dans le bureau.</para>
    <para>Les recommandations ont été créés sur des critères de conception qui ont bien fonctionné pour d'autres systèmes dont Mac OS, Windows, Java et KDE. En même temps, elles conservent une saveur GNOME unique.</para>

    <tip><title>Souvenez-vous...</title>
       <para>Suivre le guide rendra votre travail plus facile et non pas plus dur !</para>
    </tip>

  </preface>
